{"config":{"indexing":"full","lang":["pt"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","tags":[],"text":"Obras reunidas de L\u00e9o Gilson Ribeiro Edi\u00e7\u00e3o: Fernando Rey Puente Para navegar pelo projeto, utilize a barra superior e a barra lateral \u00e0 esquerda. Para navegar pelo texto em exibi\u00e7\u00e3o, utilize a barra lateral direita. Para alternar entre os modos de exibi\u00e7\u00e3o claro e escuro, clique no \u00edcone no cabe\u00e7alho. Pressione / para iniciar uma busca textual ou utilize o sistema de tags .","title":"Obras reunidas de L\u00e9o Gilson Ribeiro"},{"location":"#obras-reunidas-de-l\u00e9o-gilson-ribeiro","text":"Edi\u00e7\u00e3o: Fernando Rey Puente Para navegar pelo projeto, utilize a barra superior e a barra lateral \u00e0 esquerda. Para navegar pelo texto em exibi\u00e7\u00e3o, utilize a barra lateral direita. Para alternar entre os modos de exibi\u00e7\u00e3o claro e escuro, clique no \u00edcone no cabe\u00e7alho. Pressione / para iniciar uma busca textual ou utilize o sistema de tags .","title":"Obras reunidas de L\u00e9o Gilson Ribeiro"},{"location":"tags/","tags":[],"text":"Tags Arte moderna E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Artes pl\u00e1sticas O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna Drummond E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Jornal da Tarde Nada me orgulha mais do que ter sido poeta E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Foi nosso primeio happening urbano Literatura Nada me orgulha mais do que ter sido poeta Oswald de Andrade Foi nosso primeio happening urbano Programa\u00e7\u00e3o Semana de Arte Moderna Veja O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna A \u00faltima entrevista","title":"Tags"},{"location":"tags/#tags","text":"","title":"Tags"},{"location":"tags/#arte-moderna","text":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social","title":"Arte moderna"},{"location":"tags/#artes-pl\u00e1sticas","text":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna","title":"Artes pl\u00e1sticas"},{"location":"tags/#drummond","text":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social","title":"Drummond"},{"location":"tags/#jornal-da-tarde","text":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Foi nosso primeio happening urbano","title":"Jornal da Tarde"},{"location":"tags/#literatura","text":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta","title":"Literatura"},{"location":"tags/#oswald-de-andrade","text":"Foi nosso primeio happening urbano","title":"Oswald de Andrade"},{"location":"tags/#programa\u00e7\u00e3o","text":"Semana de Arte Moderna","title":"Programa\u00e7\u00e3o"},{"location":"tags/#veja","text":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna A \u00faltima entrevista","title":"Veja"},{"location":"volume-1/","tags":[],"text":"Volume 1","title":"Volume 1"},{"location":"volume-1/#volume-1","text":"","title":"Volume 1"},{"location":"volume-1/em-lio-di-cavalcanti/","tags":[],"text":"Em\u00edlio Di Cavalcanti","title":"Em\u00edlio Di Cavalcanti"},{"location":"volume-1/em-lio-di-cavalcanti/#em\u00edlio-di-cavalcanti","text":"","title":"Em\u00edlio Di Cavalcanti"},{"location":"volume-1/em-lio-di-cavalcanti/di-para-quem-viver-era-um-c-rculo-m-gico/","tags":[],"text":"Di, para quem viver era um c\u00edrculo m\u00e1gico 30/10/1976 No momento em que Porto Alegre fazia uma seresta para seu maior poeta, M\u00e1rio Quintana, com um coro de que participavam Lygia Fagundes Telles, Remy Gorga, Jo\u00e3o Ant\u00f4nio, Rubens Fonseca e outros participantes do encontro liter\u00e1rio da Cultura, vinha a not\u00edcia fulminante que ensombreou todos os rostos: acabava e morrer, no Rio de Janeiro, Di Cavalcanti. Di morto. S\u00e3o raros os choques e as ant\u00edteses de duas palavras que desmentem tanto uma a outra. Quando biologicamente vivo, Di era de riso saud\u00e1vel, fino, era o Di que te abotoava a lapela do palet\u00f3 ou a gola da camisa para contar casos hilariantes. O homenzinho da sua Rua do Catete, que ia todas as semanas \u00e0 farm\u00e1cia perguntar, hipocondr\u00edaco de m\u00e3os que esfregava de vol\u00fapia diante de novas possibilidades: \"Chegou alguma novidade, em mat\u00e9ria de rem\u00e9dios?\"Era um Di generoso como s\u00f3 os artistas \u00edntegros (que ant\u00edtese, que brigas de palavras novamente! Perdoe o leitor) sabem ser. Ia \u00e0 Livraria Francesa da Rua Bar\u00e3o de Itapetininga, em S\u00e3o Paulo, e escolhia para o amigo um livro que ele conhecia e garantia ser superbe naquele seu franc\u00eas e\u00e7a de queirozmente arrastado como se a \u00c9cole des Beaux-Arts tivesse subido o morro e a favela desse uma vaga cad\u00eancia de samba a Montparnasse. Era o Di que falava, falava, gostosamente e todos fic\u00e1vamos encantados, ouvindo aquela Scherezade gorda e lesta, escarrapachado com uma languidez de odalisca de Matisse na sua chaisse-longue. (Di nasceu para \"o luxo e a vol\u00fapia\" e sempre arranjava um jeito de se estender num sof\u00e1 como se fosse o seu tricl\u00ednio de romano decadente, de Per\u00f4nio l\u00facido) Di mostrava sua vasta biblioteca - talvez a maior do Brasil de livres-cochons e a\u00ed sua gargalhada se abria mais. Era o Di que n\u00e3o me cumprimentou quando eu critiquei a Loteria Esportiva Sueca, que dera o Pr\u00eamio Nobel a Pablo Neruda, poeta cuja obra eu em grande parte execrava como piegas e que ele, doutrinariamente, amava. Para logo em seguida me abra\u00e7ar, o corpo imenso, dizendo que n\u00e3o seria \"um pr\u00eamio chato desses\" que ia cortar a nossa amizade. Di vivia distribuindo tudo. Compradores italianos ricos que adquiriam tr\u00eas de seus quadros ganharam de gra\u00e7a um quarto \u00f3leo, justamente o mais belo de todos, como homenagem ao \"tom verde viol\u00e1ceo\" da linda romana casada com o colecionador que visitava seu est\u00fadio no Catete. Di distribuia bondade, bom humor, alegria, ouvi-o dizendo a uma amiga que comerciava quadros: \"\u00c9 essa fase eu parei de pintar a\u00ed por volta de 46, mon amour, mas voc\u00ea pode dar a data que quiser os meus quadros que eu aguento a barra firme!\" Era um Di rom\u00e2ntico, ut\u00f3pico, que sonhava, com a pureza de uma crian\u00e7a, com uma humanidade igual a ele: justa, boa, livre. Socialismo e circo eram para ele complementares: tanto aplaudia uma te\u00f3rica liberta\u00e7\u00e3o do homem via Moscou quanto aplaudia os palha\u00e7os dos circos mambembes de Paris. Depois corrigiu: Brejnev, \"esse gordinho sinistro\", nada tinha que ver com a poesia dos clowns, da mo\u00e7a do picadeiro, com a aboli\u00e7\u00e3o da fome. Ficou um pouco atarantado (desiludido, n\u00e3o), perplexo, em busca de outra corredeira doutrin\u00e1ria pol\u00edtica \u00e0 qual entregar o seu ardor. At\u00e9 que come\u00e7ou a demonstrar um irredut\u00edvel ceticismo diante das solu\u00e7\u00f5es impostas pelos totalitarismos de Direita ou de Esquerda, \u00e0 medida que se conheciem os crimes de Stalin e \u00e0 medida que os Pinochets perpetuavam o franquismo em terras do seu amigo Pablito. A\u00ed houve uma troca engra\u00e7ada: ele me pedia que lesse \"mas n\u00e3o com sotaque da Meseta, heim, Leo, com sotaque daqui da gente\" os versos melhores de Neruda, os versos que falavam de amor e desespero, crep\u00fasculo e flores, numa linha claramente lorqueana. Adorava que lessem para ele. Quando era o Romancero Gitano ou os versos anti-clericais de Neruda pedia o imposs\u00edvel: um sotaque autenticamente andaluz para o primeiro e madrilenho \"do Primo de Rivera\" para os segundos. Di adorava tanto a vida que ele se renovava dia a dia, tirando de si mesmo uma f\u00faria er\u00f3tica de viver, com uma fonte de Roma que se renova com \u00e1guas que caem e sobem para formar novos arabescos l\u00edquidos e sonoridades l\u00edmpidas. Viver para Di era um circuito m\u00e1gico, uma sucess\u00e3o de dias e noites feitos para pintar, amar, conversar, pensar. Era t\u00e3o greg\u00e1rio que rar\u00edssimas vezes, em 15 anos de amizade, o vi sozinho. Quando lhe apresentei um sens\u00edvel poeta norte-americano, Mark Strand, e sua mulher lind\u00edssima, uma Madona loura, ele observou: \"S\u00f3 faltava ser mulata para ser perfeita, mas j\u00e1 que nem a Vit\u00f3ria de Samotr\u00e1cia tem bra\u00e7os, n\u00e3o sei porque quero sempre imaginar como seriam as pessoas em negativo ou porque tenho essa mania de criar em cima de um material vivo que sem me apresenta como \u00e9, voc\u00ea n\u00e3o acha?\" Di - qualidade rara - nunca foi chato, ma\u00e7ante, era de uma finesse requintada paa receber. Compunha uma mesa de convidados com uma estrat\u00e9gia de pintor impressionista, colhendo as cores ef\u00eameras de um por-do-sol. \"Voc\u00ea me garante que Fulano n\u00e3o \u00e9 desafeto de Sicrano?\" E dava ao menu toques pessoais, enfiando a colher na panela para provar se estava naquele ponto fondu. Com ou sem mulatas, era um l\u00edrico. Subindo at\u00e9 as favelas ou retratando a Bahia, era sempre intensamente brasileiro, mesmo na sua Paris adorada fazia propaganda incessante da joie de vivre brasileira, sem no entanto fazer jamais da mis\u00e9ria social um motivo est\u00e9tico. Seu respeito pelos tripudiados em seus direitos sociais e humanos era demasiado intenso, vivido e ininterrupto para utulizar a mis\u00e9ria como tema pict\u00f3rico-folcl\u00f3rico. N\u00e3o tinha nada do panflet\u00e1rio, j\u00e1 que era de uma intelig\u00eancia vivissima e de uma arg\u00facia bonachona e demolidora. S\u00f3 quando se comovia emotivamente \u00e9 que aderia e n\u00e3o julgava em termos estritamente racionais: \"Voc\u00ea est\u00e1 dizendo coisas de um cr\u00edtico liter\u00e1rio, e Pablo Neruda \u00e9 um homem digno de grande cora\u00e7\u00e3o, a poesia dele pode ser menor, posti\u00e7a, o que voc\u00ea quiser, mas o ser humano vale sempre mais que a sua arte\". Era um dos segredos centrais da personalidade de Di Cavalcanti: queimar Rembrandts para salvar uma crian\u00e7a. Ficou horrorizado quando lhe disse que Faulkner afirmara justamente o contr\u00e1rio: que para salvar Shakespeare incendiaria um asilo de velhos paral\u00edticos. \"Mas esse Faulkner \u00e9 um monstro e um Hitler, ent\u00e3o! Fiquem os velhos e que a humanidade perca os Shakespeares!\" Sem pose, sem veleidades idiotas, sem vaidades, Di era a sua maior obra: o menino que soltava bal\u00f5es nas festas de S\u00e3o Jo\u00e3o em S\u00e3o Cristov\u00e3o, no Rio de Janeiro, o Di que tinha amigos em toda parte e que jurara nunca pronunciar a palavra abjeta que so apontava no jornal, incapaz de articul\u00e1-la: \"Guanabara\". Isso a\u00ed \u00e9 a baia que une o Rio a Niter\u00f3i mas essa palavra a\u00ed para designar uma cidade faisonnante como o Rio \u00e9 como se o Malrau mandasse de repente todo mundo chamar Paris de Lut\u00e8ce, ia ficar horr\u00edvel, n\u00e3o acha?\" Detestava que mudassm os nomes, ficou logo a favor da ga\u00facha cidade de N\u00e3o-me-Toque quando amea\u00e7aram de mudar de nome. \"Mas \u00e9 um crime, querem matar a poesia no Brasil? V\u00e3o dar o nome de um general qualquer a essa cidade, como os generais fuzilaram Lorca, quer dizer, puseram a pr\u00f3pria poesia e o povo no pared\u00e3o, naquela madrugada que deixou o mundo todo mais pobre? Ser\u00e1 que isso \u00e9 feito de prop\u00f3sito, de caso pensado, paa tirar do povo a sua poesia, a sua espontaneidade criativa?\" O passado para ele se cristalizava pelo menos na nomenclatura. Assistia, murcho, ele que nunca vira triste \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o planejada do Rio de Janeiro pelas imobili\u00e1rias inescrupulosas (haver\u00e1 as que s\u00e3o escrupulosas?). Quando aterravam a Lagoa Rodrigo de Freitas ele pedia logo, hiperb\u00f3lico: \"Ent\u00e3o, por que n\u00e3o aterrar a Baia da Guanabara e unir logo a saudade que Niter\u00f3i tem do Rio com o encanto provinciano da praia de Icara\u00ed? O governo n\u00e3o precisa nem gastar dinheiros nababescos para fazer pontes nem pedir um centavo \u00e0 rainha Elizabeth ou aos Rothshilds, n\u00e3o acha?\" O passado, para este homem que execrava a barb\u00e1rie, era uma paisagem arquitet\u00f4nica tamb\u00e9m, era o ponto de refer\u00eancia da mem\u00f3ria e portanto a seguran\u00e7a de uma continuidade vital. Queria conservar um Brasil quase buc\u00f3lico, imtimista, que o \"progresso avassalador\" destruia dia a dia. Di morreu junto com tudo o que le simbolizava e que agora ficou disperso, flama que nenhum atleta da moral recolheu ainda: a tocha do bom car\u00e1ter, a insissolubilidade entre artista e ser humano reto que \u00c9rico Ver\u00edssimo sombolizara sempre aqui no Sul e Di simbolizou no Rio. Ele morreu junto com o pudor, com o horror \u00e0 autopromo\u00e7\u00e3o, ao cabotismo oco, estilha\u00e7ou-se com ele a f\u00e9 no ser humano e na sua bondade natural. Di morreu v\u00edtima menos da obesidade do corpo do que de uma magreza de Dom Qixote interior, Di, aquela encarna\u00e7\u00e3o do Fidalgo mag\u00e9rrimo e da Triste Figura metamorfoseado num corpo teluricamente alegre de Sancho Pan\u00e7a, glut\u00e3o e l\u00fabrico, brincalh\u00e3o e vastamente humano. Morreu mais um sinal de que o Brasil est\u00e1 se tornando um deserto: quem vir\u00e1 ocupar o seu lugar de dignidade e integridade agora que uma gera\u00e7\u00e3o indecisa, t\u00edmida, ainda nao se forjou e a gera\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o faz s\u00f3 isso: transita? Mas como para o poeta que ele amava, \"tardar\u00e1 muito em nascer um andaluz\" t\u00e3o querub\u00ednico na sa aur\u00e9ola de inoc\u00eancia mulata, parisiense, cosmopolita, brasileira. Felizmente que, como a Irene de Manuel Bandeira, ele nem precisa pedir licen\u00e7a para entrar no C\u00e9u. A esta hora deve estar discutindo com Fra Ang\u00e9lico se o Inferno existe e se, na realidade, as tintas modernas s\u00e3o superiores \u00e0s antigas. Calemo-nos: conversam os dois, poetas e pintores, um santo e outro em processo de beatifica\u00e7\u00e3o, os dois no Para\u00edso que pregou a \u00fatima pe\u00e7a a Di Cavalcanti, provando que tanto existe que o Di est\u00e1 para sempre nele.","title":"Di, para quem viver era um c\u00edrculo m\u00e1gico"},{"location":"volume-1/em-lio-di-cavalcanti/di-para-quem-viver-era-um-c-rculo-m-gico/#di-para-quem-viver-era-um-c\u00edrculo-m\u00e1gico","text":"30/10/1976 No momento em que Porto Alegre fazia uma seresta para seu maior poeta, M\u00e1rio Quintana, com um coro de que participavam Lygia Fagundes Telles, Remy Gorga, Jo\u00e3o Ant\u00f4nio, Rubens Fonseca e outros participantes do encontro liter\u00e1rio da Cultura, vinha a not\u00edcia fulminante que ensombreou todos os rostos: acabava e morrer, no Rio de Janeiro, Di Cavalcanti. Di morto. S\u00e3o raros os choques e as ant\u00edteses de duas palavras que desmentem tanto uma a outra. Quando biologicamente vivo, Di era de riso saud\u00e1vel, fino, era o Di que te abotoava a lapela do palet\u00f3 ou a gola da camisa para contar casos hilariantes. O homenzinho da sua Rua do Catete, que ia todas as semanas \u00e0 farm\u00e1cia perguntar, hipocondr\u00edaco de m\u00e3os que esfregava de vol\u00fapia diante de novas possibilidades: \"Chegou alguma novidade, em mat\u00e9ria de rem\u00e9dios?\"Era um Di generoso como s\u00f3 os artistas \u00edntegros (que ant\u00edtese, que brigas de palavras novamente! Perdoe o leitor) sabem ser. Ia \u00e0 Livraria Francesa da Rua Bar\u00e3o de Itapetininga, em S\u00e3o Paulo, e escolhia para o amigo um livro que ele conhecia e garantia ser superbe naquele seu franc\u00eas e\u00e7a de queirozmente arrastado como se a \u00c9cole des Beaux-Arts tivesse subido o morro e a favela desse uma vaga cad\u00eancia de samba a Montparnasse. Era o Di que falava, falava, gostosamente e todos fic\u00e1vamos encantados, ouvindo aquela Scherezade gorda e lesta, escarrapachado com uma languidez de odalisca de Matisse na sua chaisse-longue. (Di nasceu para \"o luxo e a vol\u00fapia\" e sempre arranjava um jeito de se estender num sof\u00e1 como se fosse o seu tricl\u00ednio de romano decadente, de Per\u00f4nio l\u00facido) Di mostrava sua vasta biblioteca - talvez a maior do Brasil de livres-cochons e a\u00ed sua gargalhada se abria mais. Era o Di que n\u00e3o me cumprimentou quando eu critiquei a Loteria Esportiva Sueca, que dera o Pr\u00eamio Nobel a Pablo Neruda, poeta cuja obra eu em grande parte execrava como piegas e que ele, doutrinariamente, amava. Para logo em seguida me abra\u00e7ar, o corpo imenso, dizendo que n\u00e3o seria \"um pr\u00eamio chato desses\" que ia cortar a nossa amizade. Di vivia distribuindo tudo. Compradores italianos ricos que adquiriam tr\u00eas de seus quadros ganharam de gra\u00e7a um quarto \u00f3leo, justamente o mais belo de todos, como homenagem ao \"tom verde viol\u00e1ceo\" da linda romana casada com o colecionador que visitava seu est\u00fadio no Catete. Di distribuia bondade, bom humor, alegria, ouvi-o dizendo a uma amiga que comerciava quadros: \"\u00c9 essa fase eu parei de pintar a\u00ed por volta de 46, mon amour, mas voc\u00ea pode dar a data que quiser os meus quadros que eu aguento a barra firme!\" Era um Di rom\u00e2ntico, ut\u00f3pico, que sonhava, com a pureza de uma crian\u00e7a, com uma humanidade igual a ele: justa, boa, livre. Socialismo e circo eram para ele complementares: tanto aplaudia uma te\u00f3rica liberta\u00e7\u00e3o do homem via Moscou quanto aplaudia os palha\u00e7os dos circos mambembes de Paris. Depois corrigiu: Brejnev, \"esse gordinho sinistro\", nada tinha que ver com a poesia dos clowns, da mo\u00e7a do picadeiro, com a aboli\u00e7\u00e3o da fome. Ficou um pouco atarantado (desiludido, n\u00e3o), perplexo, em busca de outra corredeira doutrin\u00e1ria pol\u00edtica \u00e0 qual entregar o seu ardor. At\u00e9 que come\u00e7ou a demonstrar um irredut\u00edvel ceticismo diante das solu\u00e7\u00f5es impostas pelos totalitarismos de Direita ou de Esquerda, \u00e0 medida que se conheciem os crimes de Stalin e \u00e0 medida que os Pinochets perpetuavam o franquismo em terras do seu amigo Pablito. A\u00ed houve uma troca engra\u00e7ada: ele me pedia que lesse \"mas n\u00e3o com sotaque da Meseta, heim, Leo, com sotaque daqui da gente\" os versos melhores de Neruda, os versos que falavam de amor e desespero, crep\u00fasculo e flores, numa linha claramente lorqueana. Adorava que lessem para ele. Quando era o Romancero Gitano ou os versos anti-clericais de Neruda pedia o imposs\u00edvel: um sotaque autenticamente andaluz para o primeiro e madrilenho \"do Primo de Rivera\" para os segundos. Di adorava tanto a vida que ele se renovava dia a dia, tirando de si mesmo uma f\u00faria er\u00f3tica de viver, com uma fonte de Roma que se renova com \u00e1guas que caem e sobem para formar novos arabescos l\u00edquidos e sonoridades l\u00edmpidas. Viver para Di era um circuito m\u00e1gico, uma sucess\u00e3o de dias e noites feitos para pintar, amar, conversar, pensar. Era t\u00e3o greg\u00e1rio que rar\u00edssimas vezes, em 15 anos de amizade, o vi sozinho. Quando lhe apresentei um sens\u00edvel poeta norte-americano, Mark Strand, e sua mulher lind\u00edssima, uma Madona loura, ele observou: \"S\u00f3 faltava ser mulata para ser perfeita, mas j\u00e1 que nem a Vit\u00f3ria de Samotr\u00e1cia tem bra\u00e7os, n\u00e3o sei porque quero sempre imaginar como seriam as pessoas em negativo ou porque tenho essa mania de criar em cima de um material vivo que sem me apresenta como \u00e9, voc\u00ea n\u00e3o acha?\" Di - qualidade rara - nunca foi chato, ma\u00e7ante, era de uma finesse requintada paa receber. Compunha uma mesa de convidados com uma estrat\u00e9gia de pintor impressionista, colhendo as cores ef\u00eameras de um por-do-sol. \"Voc\u00ea me garante que Fulano n\u00e3o \u00e9 desafeto de Sicrano?\" E dava ao menu toques pessoais, enfiando a colher na panela para provar se estava naquele ponto fondu. Com ou sem mulatas, era um l\u00edrico. Subindo at\u00e9 as favelas ou retratando a Bahia, era sempre intensamente brasileiro, mesmo na sua Paris adorada fazia propaganda incessante da joie de vivre brasileira, sem no entanto fazer jamais da mis\u00e9ria social um motivo est\u00e9tico. Seu respeito pelos tripudiados em seus direitos sociais e humanos era demasiado intenso, vivido e ininterrupto para utulizar a mis\u00e9ria como tema pict\u00f3rico-folcl\u00f3rico. N\u00e3o tinha nada do panflet\u00e1rio, j\u00e1 que era de uma intelig\u00eancia vivissima e de uma arg\u00facia bonachona e demolidora. S\u00f3 quando se comovia emotivamente \u00e9 que aderia e n\u00e3o julgava em termos estritamente racionais: \"Voc\u00ea est\u00e1 dizendo coisas de um cr\u00edtico liter\u00e1rio, e Pablo Neruda \u00e9 um homem digno de grande cora\u00e7\u00e3o, a poesia dele pode ser menor, posti\u00e7a, o que voc\u00ea quiser, mas o ser humano vale sempre mais que a sua arte\". Era um dos segredos centrais da personalidade de Di Cavalcanti: queimar Rembrandts para salvar uma crian\u00e7a. Ficou horrorizado quando lhe disse que Faulkner afirmara justamente o contr\u00e1rio: que para salvar Shakespeare incendiaria um asilo de velhos paral\u00edticos. \"Mas esse Faulkner \u00e9 um monstro e um Hitler, ent\u00e3o! Fiquem os velhos e que a humanidade perca os Shakespeares!\" Sem pose, sem veleidades idiotas, sem vaidades, Di era a sua maior obra: o menino que soltava bal\u00f5es nas festas de S\u00e3o Jo\u00e3o em S\u00e3o Cristov\u00e3o, no Rio de Janeiro, o Di que tinha amigos em toda parte e que jurara nunca pronunciar a palavra abjeta que so apontava no jornal, incapaz de articul\u00e1-la: \"Guanabara\". Isso a\u00ed \u00e9 a baia que une o Rio a Niter\u00f3i mas essa palavra a\u00ed para designar uma cidade faisonnante como o Rio \u00e9 como se o Malrau mandasse de repente todo mundo chamar Paris de Lut\u00e8ce, ia ficar horr\u00edvel, n\u00e3o acha?\" Detestava que mudassm os nomes, ficou logo a favor da ga\u00facha cidade de N\u00e3o-me-Toque quando amea\u00e7aram de mudar de nome. \"Mas \u00e9 um crime, querem matar a poesia no Brasil? V\u00e3o dar o nome de um general qualquer a essa cidade, como os generais fuzilaram Lorca, quer dizer, puseram a pr\u00f3pria poesia e o povo no pared\u00e3o, naquela madrugada que deixou o mundo todo mais pobre? Ser\u00e1 que isso \u00e9 feito de prop\u00f3sito, de caso pensado, paa tirar do povo a sua poesia, a sua espontaneidade criativa?\" O passado para ele se cristalizava pelo menos na nomenclatura. Assistia, murcho, ele que nunca vira triste \u00e0 devasta\u00e7\u00e3o planejada do Rio de Janeiro pelas imobili\u00e1rias inescrupulosas (haver\u00e1 as que s\u00e3o escrupulosas?). Quando aterravam a Lagoa Rodrigo de Freitas ele pedia logo, hiperb\u00f3lico: \"Ent\u00e3o, por que n\u00e3o aterrar a Baia da Guanabara e unir logo a saudade que Niter\u00f3i tem do Rio com o encanto provinciano da praia de Icara\u00ed? O governo n\u00e3o precisa nem gastar dinheiros nababescos para fazer pontes nem pedir um centavo \u00e0 rainha Elizabeth ou aos Rothshilds, n\u00e3o acha?\" O passado, para este homem que execrava a barb\u00e1rie, era uma paisagem arquitet\u00f4nica tamb\u00e9m, era o ponto de refer\u00eancia da mem\u00f3ria e portanto a seguran\u00e7a de uma continuidade vital. Queria conservar um Brasil quase buc\u00f3lico, imtimista, que o \"progresso avassalador\" destruia dia a dia. Di morreu junto com tudo o que le simbolizava e que agora ficou disperso, flama que nenhum atleta da moral recolheu ainda: a tocha do bom car\u00e1ter, a insissolubilidade entre artista e ser humano reto que \u00c9rico Ver\u00edssimo sombolizara sempre aqui no Sul e Di simbolizou no Rio. Ele morreu junto com o pudor, com o horror \u00e0 autopromo\u00e7\u00e3o, ao cabotismo oco, estilha\u00e7ou-se com ele a f\u00e9 no ser humano e na sua bondade natural. Di morreu v\u00edtima menos da obesidade do corpo do que de uma magreza de Dom Qixote interior, Di, aquela encarna\u00e7\u00e3o do Fidalgo mag\u00e9rrimo e da Triste Figura metamorfoseado num corpo teluricamente alegre de Sancho Pan\u00e7a, glut\u00e3o e l\u00fabrico, brincalh\u00e3o e vastamente humano. Morreu mais um sinal de que o Brasil est\u00e1 se tornando um deserto: quem vir\u00e1 ocupar o seu lugar de dignidade e integridade agora que uma gera\u00e7\u00e3o indecisa, t\u00edmida, ainda nao se forjou e a gera\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o faz s\u00f3 isso: transita? Mas como para o poeta que ele amava, \"tardar\u00e1 muito em nascer um andaluz\" t\u00e3o querub\u00ednico na sa aur\u00e9ola de inoc\u00eancia mulata, parisiense, cosmopolita, brasileira. Felizmente que, como a Irene de Manuel Bandeira, ele nem precisa pedir licen\u00e7a para entrar no C\u00e9u. A esta hora deve estar discutindo com Fra Ang\u00e9lico se o Inferno existe e se, na realidade, as tintas modernas s\u00e3o superiores \u00e0s antigas. Calemo-nos: conversam os dois, poetas e pintores, um santo e outro em processo de beatifica\u00e7\u00e3o, os dois no Para\u00edso que pregou a \u00fatima pe\u00e7a a Di Cavalcanti, provando que tanto existe que o Di est\u00e1 para sempre nele.","title":"Di, para quem viver era um c\u00edrculo m\u00e1gico"},{"location":"volume-1/em-lio-di-cavalcanti/o-adeus-do-mestre---para-a-pintura-brasileira-fica/","tags":["Artes pl\u00e1sticas","Veja"],"text":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna Veja 3/11/1971 Alegre, generoso, bom: Emiliano Di Cavalcanti, um dos mestres da pintura brasileira, \u00e9 de uma afetividade imediata e constante. Trata com a mesma delicadeza um gar\u00e7om de restaurante e uma duquesa europ\u00e9ia. Engra\u00e7ado, contador de casos e piadas espirituosas, prende seus ouvintes horas a fio numa conversa desordenada mas sempre cheia de calor humano e de uma mal\u00edcia brejeira e inocente. Quer criar no Rio, com seu amigo, o ensa\u00edsta Francisco de Assis Barbosa, um Museu da Paisagem Carioca, para conservar pelo menos nos quadros a natureza que o homem massacra dia a dia justamente onde ela \u00e9 mais privilegiada. Com voca\u00e7\u00e3o para sheik de muitas favoritas num har\u00e9m sempre mut\u00e1vel, em Paris, no largo do Catete ou em S\u00e3o Paulo, desinteressou-se de uma bela mulher que lhe apresentaram num hotel em que estava hospedado em Lima porque \"ela era erudita demais e falava da cultura europeia a noite toda sem parar\". Supersticioso, n\u00e3o aceita o saleiro passado de m\u00e3o em m\u00e3o: pede que ponham sobre a mesa, \"porque, sen\u00e3o, sabe a crendice italiana?, quem recebe o sal no ar \u00e9 o primeiro a morrer naquela mesa\". Quando - raramente - sua mem\u00f3ria esquece algum nome ou data, diz que pode ligar para Lu\u00edsa Guedes, a institui\u00e7\u00e3o mais importante de sua organiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica: ela \u00e9 sua governante, quituteira, secret\u00e1ria, benzedeira contra mau-olhado dos invejosos (com potentes ramos de arruda amarrados no cavaletes e detr\u00e1s das portas) e tamb\u00e9m uma eficiente afastadora de pessoas inconvenientes, com a frase indefectivel, \u00e0 porta ou ao telefone: \"Quer falar com seu Di? Acontece que ele agora est\u00e1 dormindo\". Acha que falta imagina\u00e7\u00e3o aos governantes brasileiros e tem um plano para salvar a velha igreja dos Mart\u00edrios, no Recife, transform\u00e1-la numa ilha para pedestres, arborizada, e deixar o tr\u00e2nsito de autom\u00f3veis circund\u00e1-la. Elogia a pureza e a dignidade do militar porque teve no pai, oficial do Ex\u00e9rcito, um modelo de honradez e de intelig\u00eancia, commbatendo os que \"quebravam lampi\u00f5es\" para n\u00e3o serem vacinados contra a febre amarela no governo de Rodrigues Alves. Aos 74 anos, achando-se hoje mais apaziguado no seu arrebatamento er\u00f3tico e pol\u00edtico gra\u00e7as \u00e0 pintura, que lhe deu estabilidade emotiva, chama no entanto a aten\u00e7\u00e3o para toda mo\u00e7a bonita que passa na rua e est\u00e1 fazendo atualmente desenhos admir\u00e1veis em que mistura o erotismo de sua pintura (e de sua riqu\u00edssima cole\u00e7\u00e3o de livros-cochon) e o surrealismo de tantos de seus quadros menos conhecidos do p\u00fablico. H\u00f3spede tradicional de um hotel de S\u00e3o Paulo h\u00e1 doze anos, \u00e9 chamado de \"Maestro\" pelos gar\u00e7ons, pelo gerente, e recorda os apertos de seu amigo, o poeta italiano Ungaretti, que aos oitenta anos de idade refugiou-se em seu quarto, perseguido por uma jovem bonita e apaixonada, surda a seus gritos que ecoavam pelos corredores do hotel: \"Ma, signorina, io sono un anziano!\" (Mas, senhorita, eu sou um anci\u00e3o!). Nos \u00faltimos meses, em luta contra uma cirrose aguda, perdeu 15 quilos (pesava 108), parou com bebidas, ficou p\u00e1lido, abatido. Conservou no entanto seu bom humor. Lembra imediatamente fisionomias e nome de pessoas que encontra nesses dias em que est\u00e1 em S\u00e3o Paulo para sua monumental retrospectiva. Ri muito, sempre que duvida do valor de algu\u00e9m (\"Monteiro Lobato? Que mediocridade!\"), mas logo corrige com efus\u00e3o afetiva (\"Mas era humanamente um \u00f3timo sujeito\"). Ora com seriedade triste, ora em tom de brincadeira, amea\u00e7a constantemente ir para Pas\u00e1rgada, no seu caso, Paris: \"Vou em busca do meu tempo perdido\". Como nasceu a Semana, os anos 20 em Paris e o futuro Atribuem a mim a iniciativa da Semana de Arte Moderna de 1922, mas eu n\u00e3o tenho muita culpa dela. Foi o seguinte: o Gra\u00e7a Aranha veio para S\u00e3o Paulo e eu, como carioca que viajava sempre de l\u00e1 para c\u00e1, sabia que ele estava organizando um grupo no Rio. Ent\u00e3o n\u00f3s realizamos aqui, na livraria O Livro, do Jacinto Silva, as primeiras discuss\u00f5es para ver as possibilidades de se fazer, n\u00e3o uma Semana de Arte Moderna, mas uma reuni\u00e3o de escritores, de pintores, de m\u00fasicos de tend\u00eancias modernas para iniciar um movimento contra o academicismo aqui em S\u00e3o Paulo, que era arrasante. Praticamente n\u00e3o existiam pinacotecas, que eu me lembre, a n\u00e3o ser as que lecionavam s\u00f3 de maneira acad\u00eamica. Existia um curso de El Ponce e Zadig, que eram homens mais adiantados, as frequentado s\u00f3 por quem podia pagar: eram modernos, impressionistas e expressionistas. Quando o Gra\u00e7a Aranha chegou, contei a ele o que n\u00f3s est\u00e1vamos fazendo aqui. N\u00f3s \u00e9ramos: eu, M\u00e1rio (de Andrade), o Menotti (del Picchia), o Guilerme (de Almeida), o Rubem Borba ALves de Morais, o Oswald de Andrade. O Paulo Prado, n\u00e3o: ele s\u00f3 veio mais tarde, com a Semana mesma. Nessa altura ele n\u00e3o era conhecido do nosso grupo ainda. (Nem a Tarsila, que era acad\u00eamica: justamente, era do outro lado, depois de 1922 \u00e9 que ela mudou.) A\u00ed o Gra\u00e7a Aranha, \u00e0 noite, encontrou-se comigo e disse: \"Olha aqui um cart\u00e3o: voc\u00ea vai \u00e0 casa do Paulo Prado, porque eu j\u00e1 falei com ele e ele se entusiasmou e pode dar a ajuda financeira de que voc\u00eas necessitam\". E me perguntou: \"Voc\u00ea n\u00e3o conhece o Paulo? \u00c9 um intelectual formid\u00e1vel!\" (Ele, Paulo Prado, n\u00e3o tinha publicado ainda livro nenhum.) \"\u00c9 um homem de muito gosto, fino, ent\u00e3o voc\u00ea vai \u00e0 casa dele.\" Eu fui, na noite seguinte, e o Paulo Prado me perguntou: \"Qual \u00e9 a ideia de voc\u00eas?\". Eu Expliquei: n\u00f3s quer\u00edamos fazer isto, confer\u00eancias e tal e ele dizia: \"Mas isso aqui em S\u00e3o Paulo \u00e9 perigoso: vira sarau, v\u00e3o mo\u00e7as recitar!\" Sabe, era o tom de vida intelectual naquela \u00e9poca, aparecia o Coelho Netom, n\u00e3o \u00e9?, que come\u00e7ava a recitar, improvisava contos, como um a que eu assisti uma vez, intitulado \"O Alcantil\", imagine!, e foi um grande sucesso. Mas eu disse que n\u00e3o, que n\u00e3o ia ser assim, comecei a demonstrar que eu conhecia arte moderna, os autores modernos, as pinturas modernas, mas ele insistiu: \"N\u00e3o, aqui \u00e9 muito dif\u00edcil\". E me mostrou os quadros que ele tinha, um Bonnard, um L\u00e9ger, tinha aquelas coisas assim e eu fiquei muito entusiasmado. E nessa conversa, como tinha revistas franceses por ali, a Marinetti, a mulher dele, lembrou que em Deauville estava-se fazendo uma Semana de Arte e de Moda, sabe, aquelas coisas da belle \u00e9poque, 1921. A\u00ed eu perguntei: \"Ent\u00e3o por que n\u00e3o se faz aqui uma Semana de Arte Moderna?\" Foi uma frase que ele achou boa, todos que estavam ali tamb\u00e9m concordaram, j\u00e1 nem me lembro bem quem mais estava l\u00e1, mas a Semana tinha sido batizada, sem querer. A\u00ed j\u00e1 come\u00e7aram a discutir: mas uma Semana? Por que n\u00e3o se fazer no (teatro) Municipal? Eu achei bom o Municipal por causa da m\u00fasica. O Vila-Lobos, do grupo do Rio, estava muito ligado conosco, e n\u00f3s, o Manuel Bandeira e eu, chamamos o Vila-Lobos. Ele ia sempre \u00e0 casa do Manuel Bandeira e era da maior ignor\u00e2ncia, nem sabia qual era a poesia que o Baudelaire fazia, dizia por exemplo: Estou fazendo umas composi\u00e7\u00f5es muito finas, muito graciosas, sabe? S\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es dos poemas de Baudelaire! (ri) Mas era uma grande figura! Afinal, o Gra\u00e7a Aranha voltou ao Rio e organizamos a Semana de Arte Moderna. As pessoas que cacarejaram, vaiaram e miaram no Municipal eram um grupo pequen\u00edssimo, de estudantes dirigido pelo Pinto Alves, pelo Ant\u00f4nio Alc\u00e2ntara Machado. O paulista n\u00e3o \u00e9 de vaiar nem de aplaudir, \u00e9 um t\u00edmido, e as vaias come\u00e7aram porque o Paulo Prado tinha um amigo aviador, o C\u00edcero Marques, e achando tudo muito frio, ent\u00e3o disse: \"Come\u00e7a a vaiar, C\u00edcero\". Foi assim que os estudantes vaiaram tamb\u00e9m. Foi vaiado principalmente o discurso do Gra\u00e7a Aranha. Vairam as m\u00fasicas tamb\u00e9m, tanto que a Guiomar (Novaes) n\u00e3o queria mais tocar. De momento, a Semana de Arte Moderna teve como influ\u00eancia essa rea\u00e7\u00e3o de choque. E depois, para as pessoas que se interessavam por literatur, foi a posi\u00e7\u00e3o do Gra\u00e7a Aranha na Academia Brasileira de Letras, no Rio. Ali\u00e1s, a repecuss\u00e3o no Rio foi talvez maior, porque os meio de repercuss\u00e3o aqui eram pequenos: o Estado, o Correio Paulistano e o Jornal do Com\u00e9rcio eram muito pouco lidos. O Rio era mais aberto: quem era conhecido no Rio, era conhecido no Brasil. Quando eu fui a Paris pela primeira vez, em 1924, quando terminava meu trabalho para o Correio da Manh\u00e3, ficava mais ou menos livre, mas n\u00e3o tinha dinheiro para ter um atelier. Morava num quartinho e procurava cursos no Vieux Colombier, aquele teatro antigo, que tinha cursos de tudo: Jouvet dava um curso de interpreta\u00e7\u00e3o, aquele outro, o Roger Martin du Gard, dava de literatura, um grande diretor ensinava teatro, etc. Eu queria me matricular para matar o tempo, e o \u00fanico curso que tinha vaga era o de palha\u00e7o. Curso pr\u00e1tico, dado pelo Frateellini, tenho at\u00e9 livros que ele me ofereceu. No curso tinha uma por\u00e7\u00e3o de gente, todos aprendendo a ser palha\u00e7o e eu tamb\u00e9m, ent\u00e3o ele contava aquelas coisas, s\u00f3 ensinava o que ele fazia no palco: na entrada do picadeiro o palha\u00e7o n\u00e3o deve se comover, deve observar muito o p\u00fablico. Eu fiquei amigo dele e \u00e0 noite eu ia ao circo, era justamente a \u00e9poca em que o circo estava na moda, o Cirque M\u00e9trano, os modernistas o frequentavam, Cocteau, Rouault, foi minha inicia\u00e7\u00e3o da vida em Paris. Outra coisa interessante que aconteceu foi que o velho Bittencourt do Correio da Manh\u00e3, me mandou supervisionar os telegramas avan\u00e7ados para combater o governo, estava brigando com o Bernardes e acabou na cadeia. Eu ia ent\u00e3o para a Ag\u00eancia Havas. L\u00e1, quem trabalhava ao meu lado era o Campigli, aquele pintor italiano, mas o Massimo (Campigli) n\u00e3o sabia que eu era pintor nem eu sabia que ele era, est\u00e1vamos ali como dois redatores e correspondentes de jornais. E naquele tempo Val\u00e9ry era um dos grandes homens da Ag\u00eancia Havas. S\u00f3 se falava em Monsieur Val\u00e9ry e ningu\u00e9m sonhava que era o grande poeta Paul Val\u00e9ry\u2026 A vida que eu levava em Paris sempre foi dividida entre bo\u00eamia e livros. E pintura, depois. Eu recebia muito dinheiro naquela \u00e9poca, era pago de tr\u00eas em tr\u00eas meses, o c\u00e2mbio era muito bom, dava para viver muito bem. Mas, quando o jornal fechou, eu, como era muito imprevidente, n\u00e3o tinha dinheiro e pensei: como \u00e9 que vai ser? Mas atrav\u00e9s de um amigo franc\u00eas eu comecei a trabalhar na feitura de cartazes. Porque antigamente n\u00e3o se imprimiam os cartazes enormer, n\u00e3o: eram todos feitos \u00e0 m\u00e3o. Eles pagavam os pintores para reproduzir as figuras B\u00e9b\u00e9 Cadam, Sabonetes, Dubo, Dubom, Dubonnet, eu ia pintar l\u00e1 na maison Duphael, recebia 15 francos por dia por esse trabalho. Fui morar fora de Paris, em Saint Dennis. Vem da\u00ed a minha liga\u00e7\u00e3o com o socialismo comunista: o maire de Saint Dennis era comunista. Foi nessa \u00e9poca que morreu o Lenine, houve o enterro simb\u00f3lico de Lenine na Fran\u00e7a. Eu n\u00e3o sabia muito dessas coisas naquele tempo, fiquei impressionado, de fato era impressionante aquele desfile, Paris toda de preto. (Agora, quem est\u00e1 falando da casa em que nasceu Lenine \u00e9 o Brezhnev, esse funcion\u00e1rio gordinho, cheio de dinheiro.) Depois n\u00e3o aguentei: o dinheiro ganho co os cartazes era pouco, eu j\u00e1 tinha mulher, voltei ent\u00e3o para o Brasil. A\u00ed j\u00e1 era 1925, o per\u00edodo em que fervia a pol\u00edtica. Tinha acabado a Revolu\u00e7\u00e3o de 1924 e come\u00e7ado a Coluna Prestes, que colegas meus faziam, n\u00e3o \u00e9? Cordeiro de Farias, o pr\u00f3prio Prestes, de modo que eu tive logo uma liga\u00e7\u00e3o, mas sempre pintando e trabalhando, em jornais aqui em S\u00e3o Paulo. Da\u00ed veio minha fase de ilustra\u00e7\u00e3o, no Di\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, com caricaturas, minha fase urbana. Meu marxismo \u00e9 mais um sentimento humano e emotivo do que partid\u00e1rio e de rigueur, realmente nunca fui o que se pode chamar de marxista. Eu li Marx muito depressa, muito fragmentado, porque eu n\u00e3o tenho cabe\u00e7a para repousar nas cacetadas que o Marx d\u00e1. Mas eu fui um homem de forma\u00e7\u00e3o anarquista, porque quando eu trabalhava aqui, na revis\u00e3o de O Estado de S\u00e3o Paulo eu trabalhava com Everaldo Dias, que foi um grande anarquista conhecido, o Ant\u00f4nio Figueiredo. Nas reda\u00e7\u00f5es dos jornais havia muitos anarquistas. Chamavam-se anarco-sindicalistas, aquele hist\u00f3ria de \"Si hay gobierno, soy contra\". Em 1919 assisti \u00e0 grande greve que houve aqui e o J\u00falio de Mesquita saiu \u00e0 rua defendendo a passeata. O interessante \u00e9 que naquela \u00e9poca a liberdade era fant\u00e1stica, havia at\u00e9 jornais anarquistas. Foi na \u00e9poca da funda\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Brasileiro, em 1922, no meu bairro l\u00e1 do Rio, S\u00e3o Cristov\u00e3o. Eu digo que se sou o primeiro pintor que colocou o povo do Brasil nas telas isso n\u00e3o \u00e9 por mim, \u00e9 porque dizem isso de mim, dizem que \u00e9 uma verdade hist\u00f3rica e eu repito. H\u00e1 muitos anos foi grande amigo meu e era embaixador no Brasil o grande humanista Alfonso Reyes, mexicano. Em 1919 eu estava fazendo os murais do teatro Jo\u00e3o Caetano no Rio e ele ent\u00e3o me disse: \"Olhe, isso que voc\u00ea est\u00e1 pintando \u00e9 uma humaniza\u00e7\u00e3o do que os mexicanos fazem de modo demasiadamente pol\u00edtico. Voc\u00ea faz o povo dan\u00e7ando, assim voc\u00ea traz mais amor ao povo do que atrav\u00e9s de slogans pol\u00edticos e tudo mais\". O segundo n\u00famero da revista Sur de madame Victoria Ocampo, em Buenos Aires, publicou essas fotografias dos meus murais com esses coment\u00e1rios do Alfonso Reyes. Sabe por que os pintores populisas mexicanos como Orozco, Rivera, e Siqueiros influenciaram a minha pintura? Porque foram os primeiros que eu vi que tinham comunh\u00e3o com o povo, representavam o povo e o sofrimento do povo. Quando eu comecei a p\u00f4r mulatas e pessoas do povo nos meus quadros, naquela \u00e9poca em que a gente \"de bem\" encomendava retratos aos pintores, a rea\u00e7\u00e3o foi p\u00e9ssima: no come\u00e7o, vaiaram a minha exposi\u00e7\u00e3o no Rio, jogaram bombas de S\u00e3o Jo\u00e3o, p\u00f3s malcheirosos l\u00e1 no Liceu de Artes e Of\u00edcios, estavam muito contra mim. Ali\u00e1s, a primeira reportagem que saiu sobre favela, sobre pretos, e tudo isso foi feita pelo meu grande amigo Osvaldo Costa no Correio da Manh\u00e3 e eu ilustrei. Isto antes da Semana de Arte Moderna: n\u00f3s subimos o morro, porque \u00e9ramos muito amigos do Pixinguinha, do Donga, do Sinh\u00f4, na nossa bo\u00eamia \u00edamos ao mesmo bar que eles, o bar Adolfo, no largo da Carioca, o Bra\u00e7o de Ferro, na rua da Assembleia, frequentado pelo Lima Barreto, o escritor de que eu gostei mais, sempre. Eu acho que o governo atual, chamando para certos postos homens de grande compet\u00eancia e cuidando de certas coisas que eu n\u00e3o entendo mas que parecem boas, concorre para o desenvolvimento natural do Brasil em certos aspectos. Em outros poderia concorrer melhor, como no plano cultural. Ultimamente houve uma confer\u00eancia na Escola do Estado-Maior, um chefe militar dizia justamente isso: que estava chegando o momento do alargamento cultural do Brasil de hoje. A censura, por exemplo (embora eu n\u00e3o seja censurado), podia ser aproveitada n\u00e3o para persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas individuais, mas para perseguir a ignor\u00e2ncia violentamente, nos jornais. Os jornais n\u00e3o poderiam dar dez p\u00e1ginas sobre futebol e n\u00e3o dar nenhuma p\u00e1gina sobre arte, o r\u00e1dio e a televis\u00e3o n\u00e3o poderiam encher seu tempo com novelas cretinas, nem not\u00edcias idiotas ou m\u00fasicas americanas e sim criar, de fato, alguma coisa pela cultura do povo. Ali\u00e1s isso parece que est\u00e1 no programa do atual ministro da Educa\u00e7\u00e3o, segundo amigos dele que eu conhe\u00e7o. Outra coisa que \u00e9 preciso repetir no momento atual e que vem em defesa do governo, em parte, \u00e9 que os militares n\u00e3o s\u00e3o culpados desta situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o: os culpados s\u00e3o os que se acovardam diante dos problemas pol\u00edticos e v\u00e3o logo procurar um militar para solucionar. Ora, a solu\u00e7\u00e3o do militar \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o disciplinar e de guerra: o militar s\u00f3 aprende a solucionar as coisas considerando o inimigo que ele tem de enfrentar e vencer. Na pol\u00edtica cultural n\u00e3o pode haver esse equacionamento, mas os pol\u00edticos brasileiros, em todas as \u00e9pocas da Hist\u00f3ria, s\u00e3o de tal covardia, que a primeira coisa que eles procuram diante de qualquer problema \u00e9 um militar. H\u00e1 uma coisa que eu gostaria de dizer para terminar e que \u00e9 uma confiss\u00e3o muito pessoal: muita gente me censura por eu ter amigos em todas as fac\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias pol\u00edticas. Os sect\u00e1rios queriam que eu tivesse amigos s\u00f3 de uma ideologia. Mas isso vem do meu temperamento: eu por exemplo n\u00e3o sou um homem que possa ter uma mulher s\u00f3, de maneira que n\u00e3o posso gostar s\u00f3 do Delfim Netto e do Ulysses Guimar\u00e3es. E tenho grandes amigos entre os militares tamb\u00e9m, como o marechal Ademar de Queir\u00f3s, que foi meu colega de col\u00e9gio, o Cordeiro de Farias, o general Lyra Tavares, embaixador do Brasil na Fran\u00e7a, que conseguiu por interven\u00e7\u00e3o pessoal e amiga que o Mus\u00e9e d'Arts Modernes emprestasse \u00e0 minha exposi\u00e7\u00e3o de agora, no Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo, o meu quadro que eles adquiriram, a Dan\u00e7a Popular. E Sou amigo tamb\u00e9m do Sobral Pinto, que \u00e9 o eterno opositor. \u00c9 curioso, sabe? Eu falo tanto do Brasil, me preocupo tanto com a evolu\u00e7\u00e3o da nossa cultura, mas com a minha doen\u00e7a agora eu j\u00e1 decidi: vou embora para a Fran\u00e7a. Estou acertando com galerias de amigos meus para cuidarem da venda dos meus quadros e eu fico l\u00e1, em Paris, pintando e esperando a morte. Pelo menos morro na terra que inventou a liberdade. J\u00e1 calculou que del\u00edcia deve ser \"mourrir dans les beaux lits de France?\" (morrer nas lindas camas da Fran\u00e7a?) Em 486 quadros, todo o lirismo de um artista da realidade At\u00e9 aproximadamente 1926, a pintura de Di Cavalcanti \u00e9 ainda a de um artista inseguro, como demonstra desde a semana passada a retrospectiva idealizada e organizada pela diretora do Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo, Din\u00e1 Lopes Coelho. S\u00e3o retratos de mulheres da sociedade, ruas de Paris que lembram Utrillo mais maci\u00e7o nas formas, saltimbancos que recordam Rouault e De Chirico, uma mistura de pen\u00faria humana e de surrealismo. Depois de 1926 a pintura sobe o morro e a favela \u00e9 retratada pela primeira vez numa s\u00e9rie admir\u00e1vel. S\u00e3o cenas de samba, de formas levemente cubistas e excelente composi\u00e7\u00e3o dos grupos de dan\u00e7arinos e m\u00fasicos. Os morros cariocas explodem como imagens de luz e de uma do\u00e7ura s\u00f3 encontr\u00e1vel na pintura brasileira em certas vis\u00f5es barrocas de Ouro Preto interpretada por Guignard. Quase ing\u00eanuas, outras telas mostram mulatas voluptuosas estendidas na cama, com viol\u00f5es abandonados ao lado e no fundo a bandeira brasileira na parede e uma nesga de mar percebida da sacada. Seu Nascimento de V\u00eanus tem o agrupamento triangular t\u00edpico das Piet\u00e0 sacras de Bellini, mas a divindade que jaz no colo das mulheres \u00e9 uma mulher carnosa, nua, na praia, ao lado de mulatas sestrosas que penteiam o cabelo ou vigiam a beldade surgida do mar. S\u00e3o os tr\u00eas M espl\u00eandidos do pintor que comemora cinquenta anos de cria\u00e7\u00e3o: as mulatas, o mar e o morro. \u00c0s vezes com a adi\u00e7\u00e3o de um quarto M dedicado aos m\u00fasicos dos blocos de carnaval ou das can\u00e7\u00f5es cantadas junto fogueiras de festas juninas. No calend\u00e1rio de empresas industriais, suas figuras surgem tamb\u00e9m nos desenhos, nas joias, nas caricaturas, nos cartazes. \"Criar \u00e9 acima de tudo dar subst\u00e2ncia ideal ao que existe\", proclama uma frase do pr\u00f3prio Di pendurada no museu ao lado de suas 486 cria\u00e7\u00f5es mgnificentemente expostas. \u00c9 um itiner\u00e1rio ideal e concreto que o visitante percorre, num dos raros momentos em que a realidade \u00e9 apreendida em toda a sua potencialidade de lirismo. Cada quadro parece uma repeti\u00e7\u00e3o da c\u00e9lebre frase do poeta rom\u00e2ntico alem\u00e3o Novalis: \"S\u00f3 o po\u00e9tico \u00e9 verdadeiro, quanto mais po\u00e9tico, mais real\".","title":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna"},{"location":"volume-1/em-lio-di-cavalcanti/o-adeus-do-mestre---para-a-pintura-brasileira-fica/#o-adeus-do-mestre---para-a-pintura-brasileira-ficam-as-mulatas-o-morro-o-mar-e-a-semana-de-arte-moderna","text":"Veja 3/11/1971 Alegre, generoso, bom: Emiliano Di Cavalcanti, um dos mestres da pintura brasileira, \u00e9 de uma afetividade imediata e constante. Trata com a mesma delicadeza um gar\u00e7om de restaurante e uma duquesa europ\u00e9ia. Engra\u00e7ado, contador de casos e piadas espirituosas, prende seus ouvintes horas a fio numa conversa desordenada mas sempre cheia de calor humano e de uma mal\u00edcia brejeira e inocente. Quer criar no Rio, com seu amigo, o ensa\u00edsta Francisco de Assis Barbosa, um Museu da Paisagem Carioca, para conservar pelo menos nos quadros a natureza que o homem massacra dia a dia justamente onde ela \u00e9 mais privilegiada. Com voca\u00e7\u00e3o para sheik de muitas favoritas num har\u00e9m sempre mut\u00e1vel, em Paris, no largo do Catete ou em S\u00e3o Paulo, desinteressou-se de uma bela mulher que lhe apresentaram num hotel em que estava hospedado em Lima porque \"ela era erudita demais e falava da cultura europeia a noite toda sem parar\". Supersticioso, n\u00e3o aceita o saleiro passado de m\u00e3o em m\u00e3o: pede que ponham sobre a mesa, \"porque, sen\u00e3o, sabe a crendice italiana?, quem recebe o sal no ar \u00e9 o primeiro a morrer naquela mesa\". Quando - raramente - sua mem\u00f3ria esquece algum nome ou data, diz que pode ligar para Lu\u00edsa Guedes, a institui\u00e7\u00e3o mais importante de sua organiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica: ela \u00e9 sua governante, quituteira, secret\u00e1ria, benzedeira contra mau-olhado dos invejosos (com potentes ramos de arruda amarrados no cavaletes e detr\u00e1s das portas) e tamb\u00e9m uma eficiente afastadora de pessoas inconvenientes, com a frase indefectivel, \u00e0 porta ou ao telefone: \"Quer falar com seu Di? Acontece que ele agora est\u00e1 dormindo\". Acha que falta imagina\u00e7\u00e3o aos governantes brasileiros e tem um plano para salvar a velha igreja dos Mart\u00edrios, no Recife, transform\u00e1-la numa ilha para pedestres, arborizada, e deixar o tr\u00e2nsito de autom\u00f3veis circund\u00e1-la. Elogia a pureza e a dignidade do militar porque teve no pai, oficial do Ex\u00e9rcito, um modelo de honradez e de intelig\u00eancia, commbatendo os que \"quebravam lampi\u00f5es\" para n\u00e3o serem vacinados contra a febre amarela no governo de Rodrigues Alves. Aos 74 anos, achando-se hoje mais apaziguado no seu arrebatamento er\u00f3tico e pol\u00edtico gra\u00e7as \u00e0 pintura, que lhe deu estabilidade emotiva, chama no entanto a aten\u00e7\u00e3o para toda mo\u00e7a bonita que passa na rua e est\u00e1 fazendo atualmente desenhos admir\u00e1veis em que mistura o erotismo de sua pintura (e de sua riqu\u00edssima cole\u00e7\u00e3o de livros-cochon) e o surrealismo de tantos de seus quadros menos conhecidos do p\u00fablico. H\u00f3spede tradicional de um hotel de S\u00e3o Paulo h\u00e1 doze anos, \u00e9 chamado de \"Maestro\" pelos gar\u00e7ons, pelo gerente, e recorda os apertos de seu amigo, o poeta italiano Ungaretti, que aos oitenta anos de idade refugiou-se em seu quarto, perseguido por uma jovem bonita e apaixonada, surda a seus gritos que ecoavam pelos corredores do hotel: \"Ma, signorina, io sono un anziano!\" (Mas, senhorita, eu sou um anci\u00e3o!). Nos \u00faltimos meses, em luta contra uma cirrose aguda, perdeu 15 quilos (pesava 108), parou com bebidas, ficou p\u00e1lido, abatido. Conservou no entanto seu bom humor. Lembra imediatamente fisionomias e nome de pessoas que encontra nesses dias em que est\u00e1 em S\u00e3o Paulo para sua monumental retrospectiva. Ri muito, sempre que duvida do valor de algu\u00e9m (\"Monteiro Lobato? Que mediocridade!\"), mas logo corrige com efus\u00e3o afetiva (\"Mas era humanamente um \u00f3timo sujeito\"). Ora com seriedade triste, ora em tom de brincadeira, amea\u00e7a constantemente ir para Pas\u00e1rgada, no seu caso, Paris: \"Vou em busca do meu tempo perdido\". Como nasceu a Semana, os anos 20 em Paris e o futuro Atribuem a mim a iniciativa da Semana de Arte Moderna de 1922, mas eu n\u00e3o tenho muita culpa dela. Foi o seguinte: o Gra\u00e7a Aranha veio para S\u00e3o Paulo e eu, como carioca que viajava sempre de l\u00e1 para c\u00e1, sabia que ele estava organizando um grupo no Rio. Ent\u00e3o n\u00f3s realizamos aqui, na livraria O Livro, do Jacinto Silva, as primeiras discuss\u00f5es para ver as possibilidades de se fazer, n\u00e3o uma Semana de Arte Moderna, mas uma reuni\u00e3o de escritores, de pintores, de m\u00fasicos de tend\u00eancias modernas para iniciar um movimento contra o academicismo aqui em S\u00e3o Paulo, que era arrasante. Praticamente n\u00e3o existiam pinacotecas, que eu me lembre, a n\u00e3o ser as que lecionavam s\u00f3 de maneira acad\u00eamica. Existia um curso de El Ponce e Zadig, que eram homens mais adiantados, as frequentado s\u00f3 por quem podia pagar: eram modernos, impressionistas e expressionistas. Quando o Gra\u00e7a Aranha chegou, contei a ele o que n\u00f3s est\u00e1vamos fazendo aqui. N\u00f3s \u00e9ramos: eu, M\u00e1rio (de Andrade), o Menotti (del Picchia), o Guilerme (de Almeida), o Rubem Borba ALves de Morais, o Oswald de Andrade. O Paulo Prado, n\u00e3o: ele s\u00f3 veio mais tarde, com a Semana mesma. Nessa altura ele n\u00e3o era conhecido do nosso grupo ainda. (Nem a Tarsila, que era acad\u00eamica: justamente, era do outro lado, depois de 1922 \u00e9 que ela mudou.) A\u00ed o Gra\u00e7a Aranha, \u00e0 noite, encontrou-se comigo e disse: \"Olha aqui um cart\u00e3o: voc\u00ea vai \u00e0 casa do Paulo Prado, porque eu j\u00e1 falei com ele e ele se entusiasmou e pode dar a ajuda financeira de que voc\u00eas necessitam\". E me perguntou: \"Voc\u00ea n\u00e3o conhece o Paulo? \u00c9 um intelectual formid\u00e1vel!\" (Ele, Paulo Prado, n\u00e3o tinha publicado ainda livro nenhum.) \"\u00c9 um homem de muito gosto, fino, ent\u00e3o voc\u00ea vai \u00e0 casa dele.\" Eu fui, na noite seguinte, e o Paulo Prado me perguntou: \"Qual \u00e9 a ideia de voc\u00eas?\". Eu Expliquei: n\u00f3s quer\u00edamos fazer isto, confer\u00eancias e tal e ele dizia: \"Mas isso aqui em S\u00e3o Paulo \u00e9 perigoso: vira sarau, v\u00e3o mo\u00e7as recitar!\" Sabe, era o tom de vida intelectual naquela \u00e9poca, aparecia o Coelho Netom, n\u00e3o \u00e9?, que come\u00e7ava a recitar, improvisava contos, como um a que eu assisti uma vez, intitulado \"O Alcantil\", imagine!, e foi um grande sucesso. Mas eu disse que n\u00e3o, que n\u00e3o ia ser assim, comecei a demonstrar que eu conhecia arte moderna, os autores modernos, as pinturas modernas, mas ele insistiu: \"N\u00e3o, aqui \u00e9 muito dif\u00edcil\". E me mostrou os quadros que ele tinha, um Bonnard, um L\u00e9ger, tinha aquelas coisas assim e eu fiquei muito entusiasmado. E nessa conversa, como tinha revistas franceses por ali, a Marinetti, a mulher dele, lembrou que em Deauville estava-se fazendo uma Semana de Arte e de Moda, sabe, aquelas coisas da belle \u00e9poque, 1921. A\u00ed eu perguntei: \"Ent\u00e3o por que n\u00e3o se faz aqui uma Semana de Arte Moderna?\" Foi uma frase que ele achou boa, todos que estavam ali tamb\u00e9m concordaram, j\u00e1 nem me lembro bem quem mais estava l\u00e1, mas a Semana tinha sido batizada, sem querer. A\u00ed j\u00e1 come\u00e7aram a discutir: mas uma Semana? Por que n\u00e3o se fazer no (teatro) Municipal? Eu achei bom o Municipal por causa da m\u00fasica. O Vila-Lobos, do grupo do Rio, estava muito ligado conosco, e n\u00f3s, o Manuel Bandeira e eu, chamamos o Vila-Lobos. Ele ia sempre \u00e0 casa do Manuel Bandeira e era da maior ignor\u00e2ncia, nem sabia qual era a poesia que o Baudelaire fazia, dizia por exemplo: Estou fazendo umas composi\u00e7\u00f5es muito finas, muito graciosas, sabe? S\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es dos poemas de Baudelaire! (ri) Mas era uma grande figura! Afinal, o Gra\u00e7a Aranha voltou ao Rio e organizamos a Semana de Arte Moderna. As pessoas que cacarejaram, vaiaram e miaram no Municipal eram um grupo pequen\u00edssimo, de estudantes dirigido pelo Pinto Alves, pelo Ant\u00f4nio Alc\u00e2ntara Machado. O paulista n\u00e3o \u00e9 de vaiar nem de aplaudir, \u00e9 um t\u00edmido, e as vaias come\u00e7aram porque o Paulo Prado tinha um amigo aviador, o C\u00edcero Marques, e achando tudo muito frio, ent\u00e3o disse: \"Come\u00e7a a vaiar, C\u00edcero\". Foi assim que os estudantes vaiaram tamb\u00e9m. Foi vaiado principalmente o discurso do Gra\u00e7a Aranha. Vairam as m\u00fasicas tamb\u00e9m, tanto que a Guiomar (Novaes) n\u00e3o queria mais tocar. De momento, a Semana de Arte Moderna teve como influ\u00eancia essa rea\u00e7\u00e3o de choque. E depois, para as pessoas que se interessavam por literatur, foi a posi\u00e7\u00e3o do Gra\u00e7a Aranha na Academia Brasileira de Letras, no Rio. Ali\u00e1s, a repecuss\u00e3o no Rio foi talvez maior, porque os meio de repercuss\u00e3o aqui eram pequenos: o Estado, o Correio Paulistano e o Jornal do Com\u00e9rcio eram muito pouco lidos. O Rio era mais aberto: quem era conhecido no Rio, era conhecido no Brasil. Quando eu fui a Paris pela primeira vez, em 1924, quando terminava meu trabalho para o Correio da Manh\u00e3, ficava mais ou menos livre, mas n\u00e3o tinha dinheiro para ter um atelier. Morava num quartinho e procurava cursos no Vieux Colombier, aquele teatro antigo, que tinha cursos de tudo: Jouvet dava um curso de interpreta\u00e7\u00e3o, aquele outro, o Roger Martin du Gard, dava de literatura, um grande diretor ensinava teatro, etc. Eu queria me matricular para matar o tempo, e o \u00fanico curso que tinha vaga era o de palha\u00e7o. Curso pr\u00e1tico, dado pelo Frateellini, tenho at\u00e9 livros que ele me ofereceu. No curso tinha uma por\u00e7\u00e3o de gente, todos aprendendo a ser palha\u00e7o e eu tamb\u00e9m, ent\u00e3o ele contava aquelas coisas, s\u00f3 ensinava o que ele fazia no palco: na entrada do picadeiro o palha\u00e7o n\u00e3o deve se comover, deve observar muito o p\u00fablico. Eu fiquei amigo dele e \u00e0 noite eu ia ao circo, era justamente a \u00e9poca em que o circo estava na moda, o Cirque M\u00e9trano, os modernistas o frequentavam, Cocteau, Rouault, foi minha inicia\u00e7\u00e3o da vida em Paris. Outra coisa interessante que aconteceu foi que o velho Bittencourt do Correio da Manh\u00e3, me mandou supervisionar os telegramas avan\u00e7ados para combater o governo, estava brigando com o Bernardes e acabou na cadeia. Eu ia ent\u00e3o para a Ag\u00eancia Havas. L\u00e1, quem trabalhava ao meu lado era o Campigli, aquele pintor italiano, mas o Massimo (Campigli) n\u00e3o sabia que eu era pintor nem eu sabia que ele era, est\u00e1vamos ali como dois redatores e correspondentes de jornais. E naquele tempo Val\u00e9ry era um dos grandes homens da Ag\u00eancia Havas. S\u00f3 se falava em Monsieur Val\u00e9ry e ningu\u00e9m sonhava que era o grande poeta Paul Val\u00e9ry\u2026 A vida que eu levava em Paris sempre foi dividida entre bo\u00eamia e livros. E pintura, depois. Eu recebia muito dinheiro naquela \u00e9poca, era pago de tr\u00eas em tr\u00eas meses, o c\u00e2mbio era muito bom, dava para viver muito bem. Mas, quando o jornal fechou, eu, como era muito imprevidente, n\u00e3o tinha dinheiro e pensei: como \u00e9 que vai ser? Mas atrav\u00e9s de um amigo franc\u00eas eu comecei a trabalhar na feitura de cartazes. Porque antigamente n\u00e3o se imprimiam os cartazes enormer, n\u00e3o: eram todos feitos \u00e0 m\u00e3o. Eles pagavam os pintores para reproduzir as figuras B\u00e9b\u00e9 Cadam, Sabonetes, Dubo, Dubom, Dubonnet, eu ia pintar l\u00e1 na maison Duphael, recebia 15 francos por dia por esse trabalho. Fui morar fora de Paris, em Saint Dennis. Vem da\u00ed a minha liga\u00e7\u00e3o com o socialismo comunista: o maire de Saint Dennis era comunista. Foi nessa \u00e9poca que morreu o Lenine, houve o enterro simb\u00f3lico de Lenine na Fran\u00e7a. Eu n\u00e3o sabia muito dessas coisas naquele tempo, fiquei impressionado, de fato era impressionante aquele desfile, Paris toda de preto. (Agora, quem est\u00e1 falando da casa em que nasceu Lenine \u00e9 o Brezhnev, esse funcion\u00e1rio gordinho, cheio de dinheiro.) Depois n\u00e3o aguentei: o dinheiro ganho co os cartazes era pouco, eu j\u00e1 tinha mulher, voltei ent\u00e3o para o Brasil. A\u00ed j\u00e1 era 1925, o per\u00edodo em que fervia a pol\u00edtica. Tinha acabado a Revolu\u00e7\u00e3o de 1924 e come\u00e7ado a Coluna Prestes, que colegas meus faziam, n\u00e3o \u00e9? Cordeiro de Farias, o pr\u00f3prio Prestes, de modo que eu tive logo uma liga\u00e7\u00e3o, mas sempre pintando e trabalhando, em jornais aqui em S\u00e3o Paulo. Da\u00ed veio minha fase de ilustra\u00e7\u00e3o, no Di\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, com caricaturas, minha fase urbana. Meu marxismo \u00e9 mais um sentimento humano e emotivo do que partid\u00e1rio e de rigueur, realmente nunca fui o que se pode chamar de marxista. Eu li Marx muito depressa, muito fragmentado, porque eu n\u00e3o tenho cabe\u00e7a para repousar nas cacetadas que o Marx d\u00e1. Mas eu fui um homem de forma\u00e7\u00e3o anarquista, porque quando eu trabalhava aqui, na revis\u00e3o de O Estado de S\u00e3o Paulo eu trabalhava com Everaldo Dias, que foi um grande anarquista conhecido, o Ant\u00f4nio Figueiredo. Nas reda\u00e7\u00f5es dos jornais havia muitos anarquistas. Chamavam-se anarco-sindicalistas, aquele hist\u00f3ria de \"Si hay gobierno, soy contra\". Em 1919 assisti \u00e0 grande greve que houve aqui e o J\u00falio de Mesquita saiu \u00e0 rua defendendo a passeata. O interessante \u00e9 que naquela \u00e9poca a liberdade era fant\u00e1stica, havia at\u00e9 jornais anarquistas. Foi na \u00e9poca da funda\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Brasileiro, em 1922, no meu bairro l\u00e1 do Rio, S\u00e3o Cristov\u00e3o. Eu digo que se sou o primeiro pintor que colocou o povo do Brasil nas telas isso n\u00e3o \u00e9 por mim, \u00e9 porque dizem isso de mim, dizem que \u00e9 uma verdade hist\u00f3rica e eu repito. H\u00e1 muitos anos foi grande amigo meu e era embaixador no Brasil o grande humanista Alfonso Reyes, mexicano. Em 1919 eu estava fazendo os murais do teatro Jo\u00e3o Caetano no Rio e ele ent\u00e3o me disse: \"Olhe, isso que voc\u00ea est\u00e1 pintando \u00e9 uma humaniza\u00e7\u00e3o do que os mexicanos fazem de modo demasiadamente pol\u00edtico. Voc\u00ea faz o povo dan\u00e7ando, assim voc\u00ea traz mais amor ao povo do que atrav\u00e9s de slogans pol\u00edticos e tudo mais\". O segundo n\u00famero da revista Sur de madame Victoria Ocampo, em Buenos Aires, publicou essas fotografias dos meus murais com esses coment\u00e1rios do Alfonso Reyes. Sabe por que os pintores populisas mexicanos como Orozco, Rivera, e Siqueiros influenciaram a minha pintura? Porque foram os primeiros que eu vi que tinham comunh\u00e3o com o povo, representavam o povo e o sofrimento do povo. Quando eu comecei a p\u00f4r mulatas e pessoas do povo nos meus quadros, naquela \u00e9poca em que a gente \"de bem\" encomendava retratos aos pintores, a rea\u00e7\u00e3o foi p\u00e9ssima: no come\u00e7o, vaiaram a minha exposi\u00e7\u00e3o no Rio, jogaram bombas de S\u00e3o Jo\u00e3o, p\u00f3s malcheirosos l\u00e1 no Liceu de Artes e Of\u00edcios, estavam muito contra mim. Ali\u00e1s, a primeira reportagem que saiu sobre favela, sobre pretos, e tudo isso foi feita pelo meu grande amigo Osvaldo Costa no Correio da Manh\u00e3 e eu ilustrei. Isto antes da Semana de Arte Moderna: n\u00f3s subimos o morro, porque \u00e9ramos muito amigos do Pixinguinha, do Donga, do Sinh\u00f4, na nossa bo\u00eamia \u00edamos ao mesmo bar que eles, o bar Adolfo, no largo da Carioca, o Bra\u00e7o de Ferro, na rua da Assembleia, frequentado pelo Lima Barreto, o escritor de que eu gostei mais, sempre. Eu acho que o governo atual, chamando para certos postos homens de grande compet\u00eancia e cuidando de certas coisas que eu n\u00e3o entendo mas que parecem boas, concorre para o desenvolvimento natural do Brasil em certos aspectos. Em outros poderia concorrer melhor, como no plano cultural. Ultimamente houve uma confer\u00eancia na Escola do Estado-Maior, um chefe militar dizia justamente isso: que estava chegando o momento do alargamento cultural do Brasil de hoje. A censura, por exemplo (embora eu n\u00e3o seja censurado), podia ser aproveitada n\u00e3o para persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas individuais, mas para perseguir a ignor\u00e2ncia violentamente, nos jornais. Os jornais n\u00e3o poderiam dar dez p\u00e1ginas sobre futebol e n\u00e3o dar nenhuma p\u00e1gina sobre arte, o r\u00e1dio e a televis\u00e3o n\u00e3o poderiam encher seu tempo com novelas cretinas, nem not\u00edcias idiotas ou m\u00fasicas americanas e sim criar, de fato, alguma coisa pela cultura do povo. Ali\u00e1s isso parece que est\u00e1 no programa do atual ministro da Educa\u00e7\u00e3o, segundo amigos dele que eu conhe\u00e7o. Outra coisa que \u00e9 preciso repetir no momento atual e que vem em defesa do governo, em parte, \u00e9 que os militares n\u00e3o s\u00e3o culpados desta situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o: os culpados s\u00e3o os que se acovardam diante dos problemas pol\u00edticos e v\u00e3o logo procurar um militar para solucionar. Ora, a solu\u00e7\u00e3o do militar \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o disciplinar e de guerra: o militar s\u00f3 aprende a solucionar as coisas considerando o inimigo que ele tem de enfrentar e vencer. Na pol\u00edtica cultural n\u00e3o pode haver esse equacionamento, mas os pol\u00edticos brasileiros, em todas as \u00e9pocas da Hist\u00f3ria, s\u00e3o de tal covardia, que a primeira coisa que eles procuram diante de qualquer problema \u00e9 um militar. H\u00e1 uma coisa que eu gostaria de dizer para terminar e que \u00e9 uma confiss\u00e3o muito pessoal: muita gente me censura por eu ter amigos em todas as fac\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias pol\u00edticas. Os sect\u00e1rios queriam que eu tivesse amigos s\u00f3 de uma ideologia. Mas isso vem do meu temperamento: eu por exemplo n\u00e3o sou um homem que possa ter uma mulher s\u00f3, de maneira que n\u00e3o posso gostar s\u00f3 do Delfim Netto e do Ulysses Guimar\u00e3es. E tenho grandes amigos entre os militares tamb\u00e9m, como o marechal Ademar de Queir\u00f3s, que foi meu colega de col\u00e9gio, o Cordeiro de Farias, o general Lyra Tavares, embaixador do Brasil na Fran\u00e7a, que conseguiu por interven\u00e7\u00e3o pessoal e amiga que o Mus\u00e9e d'Arts Modernes emprestasse \u00e0 minha exposi\u00e7\u00e3o de agora, no Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo, o meu quadro que eles adquiriram, a Dan\u00e7a Popular. E Sou amigo tamb\u00e9m do Sobral Pinto, que \u00e9 o eterno opositor. \u00c9 curioso, sabe? Eu falo tanto do Brasil, me preocupo tanto com a evolu\u00e7\u00e3o da nossa cultura, mas com a minha doen\u00e7a agora eu j\u00e1 decidi: vou embora para a Fran\u00e7a. Estou acertando com galerias de amigos meus para cuidarem da venda dos meus quadros e eu fico l\u00e1, em Paris, pintando e esperando a morte. Pelo menos morro na terra que inventou a liberdade. J\u00e1 calculou que del\u00edcia deve ser \"mourrir dans les beaux lits de France?\" (morrer nas lindas camas da Fran\u00e7a?) Em 486 quadros, todo o lirismo de um artista da realidade At\u00e9 aproximadamente 1926, a pintura de Di Cavalcanti \u00e9 ainda a de um artista inseguro, como demonstra desde a semana passada a retrospectiva idealizada e organizada pela diretora do Museu de Arte Moderna de S\u00e3o Paulo, Din\u00e1 Lopes Coelho. S\u00e3o retratos de mulheres da sociedade, ruas de Paris que lembram Utrillo mais maci\u00e7o nas formas, saltimbancos que recordam Rouault e De Chirico, uma mistura de pen\u00faria humana e de surrealismo. Depois de 1926 a pintura sobe o morro e a favela \u00e9 retratada pela primeira vez numa s\u00e9rie admir\u00e1vel. S\u00e3o cenas de samba, de formas levemente cubistas e excelente composi\u00e7\u00e3o dos grupos de dan\u00e7arinos e m\u00fasicos. Os morros cariocas explodem como imagens de luz e de uma do\u00e7ura s\u00f3 encontr\u00e1vel na pintura brasileira em certas vis\u00f5es barrocas de Ouro Preto interpretada por Guignard. Quase ing\u00eanuas, outras telas mostram mulatas voluptuosas estendidas na cama, com viol\u00f5es abandonados ao lado e no fundo a bandeira brasileira na parede e uma nesga de mar percebida da sacada. Seu Nascimento de V\u00eanus tem o agrupamento triangular t\u00edpico das Piet\u00e0 sacras de Bellini, mas a divindade que jaz no colo das mulheres \u00e9 uma mulher carnosa, nua, na praia, ao lado de mulatas sestrosas que penteiam o cabelo ou vigiam a beldade surgida do mar. S\u00e3o os tr\u00eas M espl\u00eandidos do pintor que comemora cinquenta anos de cria\u00e7\u00e3o: as mulatas, o mar e o morro. \u00c0s vezes com a adi\u00e7\u00e3o de um quarto M dedicado aos m\u00fasicos dos blocos de carnaval ou das can\u00e7\u00f5es cantadas junto fogueiras de festas juninas. No calend\u00e1rio de empresas industriais, suas figuras surgem tamb\u00e9m nos desenhos, nas joias, nas caricaturas, nos cartazes. \"Criar \u00e9 acima de tudo dar subst\u00e2ncia ideal ao que existe\", proclama uma frase do pr\u00f3prio Di pendurada no museu ao lado de suas 486 cria\u00e7\u00f5es mgnificentemente expostas. \u00c9 um itiner\u00e1rio ideal e concreto que o visitante percorre, num dos raros momentos em que a realidade \u00e9 apreendida em toda a sua potencialidade de lirismo. Cada quadro parece uma repeti\u00e7\u00e3o da c\u00e9lebre frase do poeta rom\u00e2ntico alem\u00e3o Novalis: \"S\u00f3 o po\u00e9tico \u00e9 verdadeiro, quanto mais po\u00e9tico, mais real\".","title":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/","tags":[],"text":"M\u00e1rio de Andrade","title":"M\u00e1rio de Andrade"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/#m\u00e1rio-de-andrade","text":"","title":"M\u00e1rio de Andrade"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/astuto-ou-generoso/","tags":[],"text":"Astuto ou generoso Mas sempre amoral. Jornal da Tarde 22/7/1978 Como fic\u00e7\u00e3o em prosa Macuna\u00edma integra com os contos gauchescos de Sim\u00e3o Lopes e Grande Sert\u00e3o: Veredas aquele tri\u00e2ngulo de obras-primas abandonadas pelo grande p\u00fablico logo \u00e0s primeiras linhas, com o bocejo abrangente de Macuna\u00edma a exclamar: \"- Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" Em todas as tr\u00eas cria\u00e7\u00f5es erguem-se como obst\u00e1culos intranspon\u00edveis para o n\u00edvel de leitura rasado do brasileiro m\u00e9dio, dificuldades peculiares. Em Grande Sert\u00e3o: Veredas a floresta espessa, luxuriante de voc\u00e1bulos arcaicos, ind\u00edgenas, espec\u00edficos de zonas de erudi\u00e7\u00e3o como \u00e0 bot\u00e2nica, a zoologia, etc - tudo erigido como hier\u00f3glifos em torno da vis\u00e3o religiosa, sacral, da vida como travessia para a Eternidade, saciada a m\u00edstica busca de reuni\u00e3o com Deus, a Origem. Igual rea\u00e7\u00e3o de enfado se apodera do leitor que espera mera divers\u00e3o do tipo Aeroporto e Arthur Hailey e depara com um liguajar abarrotado de dizeres dialetais ga\u00fachos, sintaxes caipiras dos pampas e a necessidade constante de um dicion\u00e1rio de regionalismos para decifrar o que dizem os contos rio-grandense de mist\u00e9rio e suspense, sabedoria popular e profundidade de Lopes Neto, em muito semelhantes a certa parte da obra de Jorge Lu\u00eds Borges. E Macuna\u00edma? Na \"raps\u00f3dia\" em que o contista, autoridade musical, poeta \u00e9 o Pero Vaz de Caminha do \"movimento modernista\" de 1922 a descobrir para os brasileiros a \"terra inc\u00f3gnita\" do Brasil e a enla\u00e7ar epis\u00f3dios descosidos do \"andarilho\" n\u00e3o de Tormes mas de todas as regi\u00f5es do Brasil? A\u00ed o grande p\u00fablico, com t\u00e9dio, fecha o livro. Pois se Macuna\u00edma exige um vasto gloss\u00e1rio de termos ind\u00edgenas ou interioranos para sua compreens\u00e3o vocabular e ainda demanda um amplo Roteiro elaborado por Cavalcanti Proen\u00e7a para seguir a trilha de origem de lendas abor\u00edgenas, de cantigas populares e supersti\u00e7\u00f5es do povo para seguir as artimanhas dessa esp\u00e9cie de Pedro Malazartes brasileiro! \u00c9 demais. Macuna\u00edma al\u00e9m disso n\u00e3o segue nunca um itiner\u00e1rio l\u00f3gico. Nasce preto retinto e, de repente, por artes de magia, surge loiro e alv\u00edssimo. O tempo e o espa\u00e7o n\u00e3o existem para ele que numa p\u00e1gina est\u00e1 em Minas e na pr\u00f3xima no Amazonas. Ou em S\u00e3o Paulo, Ou no Rio de Janeiro. H\u00e1 transforma\u00e7\u00f5es inesperadas e numeros\u00edssimas como nos contos de fadas em que o sapo vira pr\u00edncipe, a carruagem de Cinderela se transforma em ab\u00f3bora num ciclo de metamorfoses estonteante. Talvez se tenha atentado pouco para o tra\u00e7o central de Macuna\u00edma e se tenha acentuado demais sua origem douta, baseada em estudos do follclore de tribos ind\u00edgenas pelo etn\u00f3logo alem\u00e3o Koch Grunberg em suas pesquisas no Amazonas. O que parece colorir toda esta vis\u00e3o do mundo de M\u00e1rio de Andrade \u00e9 um senso de humor abrangente, um riso irreverente a coexistir com uma vis\u00e3o melanc\u00f3lica do ser humano em sua r\u00e1pida pantomina pelo palco sua trjet\u00f3ria terrestre. \u00c9 uma vis\u00e3o da pequenez da condi\u00e7\u00e3o humana que usa o folclore par melhor desmascarar as grandezas e mis\u00e9rias do homem. Se o brasileiro civilizado habitante das cidades podia ler a mitologia da Gr\u00e9cia antiga com o Deus supremo, Zeus, transformado ora em chuva de ouro, ora em touro, ora em \u00e1guia, para melhor saciar sua lubricidade plurimorfa, se os deuses podiam, com seus poderes sobrenaturais transformar os homens em porcos ou em flores - por que as lendas ind\u00edgenas permaneceriam meras obras para etn\u00f3logos e antrop\u00f3logos? Com esta lucidez, M\u00e1rio de Andrade - como j\u00e1 tinham feito os artistas alem\u00e3es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arte da \u00c1frica negra, relegada a museus etnogr\u00e1ficos - incorpora os mitos amaz\u00f4nicos, as crendices de origem africana e correntes entre o povo \u00e0 sua vasta galeria nos diferentes epis\u00f3dios que comp\u00f5em a fisionomia desigual de Macuna\u00edma. Seria importante destacar tamb\u00e9m o parentesco nada remoto que a tessitura de Macuna\u00edma tem com o Ubu-Roi e com o surrealismo franc\u00eas na sua aceita\u00e7\u00e3o implicita de tudo que \u00e9 il\u00f3gico, maravilhoso, inconsciente. O elemento m\u00e1gico dos contos de fadas da tradi\u00e7\u00e3o popular j\u00e1 apontado por Todorov decorre da imagina\u00e7\u00e3o infantil e popular que admite os milagres e m\u00e1gicas como parte integrante da realidade. Por isso o fio condutor das transforma\u00e7\u00f5es repentinas \u00e9 um aspecto l\u00fafico da narrativa: Macuna\u00edma vira isso e aquilo para sobreviver aos ataques dos inimigos e para aplacar os dois deuses supremos do pensamento dito selvagem: o medo e o sexo. Sua atitude b\u00e1sica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o, o l\u00e2nguido \"Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 , como se poderia simplificar uma corrobora\u00e7\u00e3o da tese exagerad\u00edssima de Paulo Prado que em seu destorcido Retrato do Brasil queria ver, no brasileiro, acima de tudo um libertino irrespons\u00e1vel, que quer a\u00e7ambarcar tudo para si do topo de uma sociedade que existe para servi-lo e para que ele se sirva dela a seu bel-prazer. \"Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" seria mais uma antevis\u00e3o da teoria do lazer abraada pela sociologia dos pa\u00edses mais avan\u00e7ados em oposi\u00e7\u00e3o ao trabalho estafante como precondi\u00e7\u00e3o para a sobreviv\u00eancia num regime assentado sobre o trabalho. Mais ainda: seria um ceticismo diante dos resultados parcos ou negativos que o cansa\u00e7o da a\u00e7\u00e3o colhe: construir S\u00e3o Paulo para se respirar o ar envenenado da polui\u00e7\u00e3o? Destruir a paz litor\u00e2nea dos cai\u00e7aras para erguer hoteis de luxo com praias e prazeres reduzidos a uma minoria de sibaritas parasit\u00e1rios do trabalho de muitos? \"Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" H\u00e1 como que uma descren\u00e7a machadiana em M\u00e1rio de Andrade, uma descren\u00e7a da bondade e do sentido que deveria nortear essa bondade nos contatos entre seres humanos. No entanto, para o autor paulistano, n\u00e3o se trata de descaso: trata-se de uma impossibilidade humana de catalogar o Bem e o Mal, j\u00e1 que Deus \u00e9 uma inc\u00f3gnita, \u00e9 o incognosc\u00edvel por crit\u00e9rios humanos. No trecho c\u00e9lebre de outra obra sua, O Empalhador de Passarinhos, j\u00e1 M\u00e1rio de Andrade aludira melanc\u00f3lica e filosoficamente a essa imprecis\u00e3o que do folclore se estende \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana: \"O folclore \u00e9, na verdade, muito mais humano que a restrita ideia do Bem e por isso guarda exemplos de tudo quanto grandezas ou mis\u00e9rias, move a nossa frag\u00edlima humanidade\". Amoral, segundo padr\u00f5es r\u00edgidos de \u00e9tica, Macuna\u00edma \u00e9 alternadamente bom ou vingativo, astuto ou generoso e aqui se denota uma semelhan\u00e7a insuspeitada entre este quase-romance brasileiro e um quase-romance igualmente amorfo no cen\u00e1rio da literatura em l\u00edngua alem\u00e3, O Homem sem Qualidades (Der Mann ohne Eigenschaften). Ambos s\u00e3o herois sem car\u00e1ter, se por car\u00e1ter se entende o r\u00f3tulo de \"bem-pensante\" da burguesia brasileira ou austr\u00edaca que aceita as hip\u00f3critas regras do jogo do \"vale tudo\" materialista pela sobreviv\u00eancia \u00e0 custa de outrem. Macuna\u00edma por ser \"um selvagem\", o anti-heroi vienense sem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias ela sua in\u00e9rcia, pela sua incapacidade de inserir-se numa sociedade de par\u00e2metros mentirosos e esquizofr\u00eanicos: no com\u00e9rcio, na ind\u00fastria, na \"vida real\", o indiv\u00edduo \u00e9 for\u00e7ado a fazer todo o inverso daquilo que a religi\u00e3o lhe ensina e reduz o crist\u00e3o \"Ama ao teu pr\u00f3ximo como a ti mesmo\" ao mero ego\u00edsmo destruidor do pr\u00f3ximo. Macuna\u00edma, por certo, perdeu muito - apesar dos cortes muito grandes que o autor fez nos manuscritos originais - com o passar do tempo. Notam-se mais claramente seus defeitos de estilo: um excesso erudito de termos ind\u00edgenas, enumera\u00e7\u00f5es cansativas de apetrechos e alimentos de tribos silv\u00edcolas aut\u00f3ctones. Mas ganhou como arcabou\u00e7o insuspeitado para o Grande Sert\u00e3o: Veredas, de Guimar\u00e3es Rosa, a quem por certo legou a li\u00e7\u00e3o de amalgamar sabiamente elementos lingu\u00edsticos d\u00edspares retirados do folclore popular, ind\u00edgena ou de arca\u00edsmos cultos preservados em ilhas ermas do vasto sert\u00e3o inatingido pelo r\u00e1dio, pelo autom\u00f3vel, pela televis\u00e3o. Como no mestre mineiro, Macuna\u00edma oculta versos em prosa de tocante lirismo como no trecho exemplar: \"A \u00e1gua parara pra inventar um ponteio de gozo nas folhas do javari. O longe estava bonito com muitos bigu\u00e1s e biguatingas avoando na estrado do futuro.\" Da mesma forma, essa \"raps\u00f3dia\" brasileira prepararia o ouvido do leitor para o ritmo e a musicalidade dos sons ind\u00edgenas. Se esta foi uma vit\u00f3ria muito mais duradoura do que a obtida por Jos\u00e9 de Alencar, ao qual M\u00e1rio de Andrade se irmana gra\u00e7as a um indianismo impregnado de adimira\u00e7\u00e3o art\u00edstica, de outra forma o \"heroi sem car\u00e1ter\" serviria de praxis real da teoria modernista de incorpora\u00e7\u00e3o de temas e situa\u00e7\u00f5es brasileiros \u00e0 nossa literatura, finalmente libertando as artes entre n\u00f3s da sufocante pros\u00f3dia lusitana, conquista cimentada por Jos\u00e9 Lins do Rego na oralidade de seus di\u00e1logos e na descri\u00e7\u00e3o da paisagem nordestina de todo o romance social do Nordeste, desde A Bagaceira, de Jos\u00e9 Am\u00e9rico, at\u00e9 caatinga de Vidas Secas, de Graciliano Ramos. Possivelmente o apogeu de Macuna\u00edma est\u00e1 em \"Carta pr\u00e1s Icamiabas\" em que o autor faz uma par\u00f3dia hilariante do estilo besuntado de lusitanismos extremos de um Coelho Neto ao descrever a cidade de S\u00e3o Paulo em missiva escrita \u00e0s \u00edndias Amazonas. M\u00e1rio de Andrade n\u00e3o se limita a verificar que os chamados brasileiros civilizados \"falam numa l\u00edngua e escrevem noutra\". Aproxima-se do anarquismo de Oswald de Andrade para escarnecer de todos os aspectos praticamente da metr\u00f3pole desumanizada: desde o culto dos heroicos Bandeiranteses at\u00e9 os descalabros atual\u00edssimos da desertifica\u00e7\u00e3o crescente do Brasil, suic\u00eddio coletivo exigido para o lucro de poucos. M\u00e1rio de Andrade vai mais al\u00e9m, zombando, em tom de discurso recheado de ret\u00f3rica cedi\u00e7a dos pol\u00edticos, do governo, da tecnologia, da pol\u00edcia, tudo com cores de uma ironia feroz: \"Enfim, senhoras Amazonas, heis de saber ainda que a estes progressos e luzida civiliza\u00e7\u00e3o, h\u00e3o elevado esta grande cidade os seus maiores, tamb\u00e9m chamados de politicos. Com este apelativo se designa uma ra\u00e7a refinad\u00edssima de doutores, t\u00e3o desconhecidos de v\u00f3s, que os dir\u00edeis monstros. Monstros s\u00e3o na verdade mas na grandiosidade incompar\u00e1vel da aud\u00e1cia, da sapi\u00eancia, da honestidade e da moral; e embora algo com os homens se pare\u00e7am, originam-se eles dos reais uiraua\u00e7us e muito pouco t\u00eam de humanos. Obedecem todos a um imperador, chamado Papai Grande na g\u00edria familiar, e que demora na oce\u00e2nica cidade do Rio de Janeiro - a mais bela do mundo, na opini\u00e3o de todos os estrangeiros, que que por meus olhos verifiquei.\" O d\u00edstico que Macuna\u00edma adota e reitera - \"Pouca sa\u00fade e muita sa\u00fava, os males do Brasil s\u00e3o\" - retrospectivamente revela a lentid\u00e3o do progresso social nos 50 anos que decorreram desde que o livro foi escrito e hoje de 1978, com lances de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que vislumbra profeticamente na luta final entre os homens e os insetos, a derradeira etapa da sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies mais aptas previstas sombriamente por Darwin. No final, poeticamente, como em lendas gregas ou amaz\u00f4nicas, Macuna\u00edma perde a condi\u00e7\u00e3o mortal para se tornar a constela\u00e7\u00e3o da Ursa Maior, como na mitologia ateniense Berenice ascendendo aos c\u00e9us boreais. Macuna\u00edma desiste de lutar na Terra contra os ardis de um Brasil que ele pessimisticamente via como incorrig\u00edvel pela ina\u00e7\u00e3o dos governos, pelo desamparo do povo, pela ignor\u00e2ncia e in\u00e9rcia da popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 uma conclus\u00e3o pol\u00edtica, por\u00e9m, nem a den\u00fancia ideol\u00f3gica de um sistema ou regime que M\u00e1rio de Andrade reserva como cap\u00edtulo final de seu livro germinal, embora artisticamente inferior a seus contos. \u00c9 uma atitude filos\u00f3fica que abrange toda a a\u00e7\u00e3o e toda a omiss\u00e3o humanas em sua constata\u00e7\u00e3o do sofrimento humano. Da mesma forma, n\u00e3o h\u00e1 o menor vest\u00edgio de uma fei\u00e7\u00e3o religiosa na sua nega\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o humana. \u00c9 uma freudiana e talvez involunt\u00e1ria autobiografia do intelectual que se confrange diante do contraste entre a pequenez dos homens e a magnitude da natureza e dos problemas do Brasil. As frases finais s\u00e3o um retrato de Macuna\u00edma e tamb\u00e9m do pr\u00f3prio M\u00e1rio de Andrade que em versos j\u00e1 se identificara, em outro trecho de sua vasta obra, com o multiforme anti-heroi human\u00edssimo e suas andan\u00e7as: \"A Ursa Maior \u00e9 Macuna\u00edma. \u00c9 mesmo o heroi capenga que de tanto penar na terra sem sa\u00fade e com muita sa\u00fava, se aborreceu de tudo, foi-se embora e banza solit\u00e1rio no campo vasto do c\u00e9u.\"","title":"Astuto ou generoso"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/astuto-ou-generoso/#astuto-ou-generoso","text":"Mas sempre amoral. Jornal da Tarde 22/7/1978 Como fic\u00e7\u00e3o em prosa Macuna\u00edma integra com os contos gauchescos de Sim\u00e3o Lopes e Grande Sert\u00e3o: Veredas aquele tri\u00e2ngulo de obras-primas abandonadas pelo grande p\u00fablico logo \u00e0s primeiras linhas, com o bocejo abrangente de Macuna\u00edma a exclamar: \"- Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" Em todas as tr\u00eas cria\u00e7\u00f5es erguem-se como obst\u00e1culos intranspon\u00edveis para o n\u00edvel de leitura rasado do brasileiro m\u00e9dio, dificuldades peculiares. Em Grande Sert\u00e3o: Veredas a floresta espessa, luxuriante de voc\u00e1bulos arcaicos, ind\u00edgenas, espec\u00edficos de zonas de erudi\u00e7\u00e3o como \u00e0 bot\u00e2nica, a zoologia, etc - tudo erigido como hier\u00f3glifos em torno da vis\u00e3o religiosa, sacral, da vida como travessia para a Eternidade, saciada a m\u00edstica busca de reuni\u00e3o com Deus, a Origem. Igual rea\u00e7\u00e3o de enfado se apodera do leitor que espera mera divers\u00e3o do tipo Aeroporto e Arthur Hailey e depara com um liguajar abarrotado de dizeres dialetais ga\u00fachos, sintaxes caipiras dos pampas e a necessidade constante de um dicion\u00e1rio de regionalismos para decifrar o que dizem os contos rio-grandense de mist\u00e9rio e suspense, sabedoria popular e profundidade de Lopes Neto, em muito semelhantes a certa parte da obra de Jorge Lu\u00eds Borges. E Macuna\u00edma? Na \"raps\u00f3dia\" em que o contista, autoridade musical, poeta \u00e9 o Pero Vaz de Caminha do \"movimento modernista\" de 1922 a descobrir para os brasileiros a \"terra inc\u00f3gnita\" do Brasil e a enla\u00e7ar epis\u00f3dios descosidos do \"andarilho\" n\u00e3o de Tormes mas de todas as regi\u00f5es do Brasil? A\u00ed o grande p\u00fablico, com t\u00e9dio, fecha o livro. Pois se Macuna\u00edma exige um vasto gloss\u00e1rio de termos ind\u00edgenas ou interioranos para sua compreens\u00e3o vocabular e ainda demanda um amplo Roteiro elaborado por Cavalcanti Proen\u00e7a para seguir a trilha de origem de lendas abor\u00edgenas, de cantigas populares e supersti\u00e7\u00f5es do povo para seguir as artimanhas dessa esp\u00e9cie de Pedro Malazartes brasileiro! \u00c9 demais. Macuna\u00edma al\u00e9m disso n\u00e3o segue nunca um itiner\u00e1rio l\u00f3gico. Nasce preto retinto e, de repente, por artes de magia, surge loiro e alv\u00edssimo. O tempo e o espa\u00e7o n\u00e3o existem para ele que numa p\u00e1gina est\u00e1 em Minas e na pr\u00f3xima no Amazonas. Ou em S\u00e3o Paulo, Ou no Rio de Janeiro. H\u00e1 transforma\u00e7\u00f5es inesperadas e numeros\u00edssimas como nos contos de fadas em que o sapo vira pr\u00edncipe, a carruagem de Cinderela se transforma em ab\u00f3bora num ciclo de metamorfoses estonteante. Talvez se tenha atentado pouco para o tra\u00e7o central de Macuna\u00edma e se tenha acentuado demais sua origem douta, baseada em estudos do follclore de tribos ind\u00edgenas pelo etn\u00f3logo alem\u00e3o Koch Grunberg em suas pesquisas no Amazonas. O que parece colorir toda esta vis\u00e3o do mundo de M\u00e1rio de Andrade \u00e9 um senso de humor abrangente, um riso irreverente a coexistir com uma vis\u00e3o melanc\u00f3lica do ser humano em sua r\u00e1pida pantomina pelo palco sua trjet\u00f3ria terrestre. \u00c9 uma vis\u00e3o da pequenez da condi\u00e7\u00e3o humana que usa o folclore par melhor desmascarar as grandezas e mis\u00e9rias do homem. Se o brasileiro civilizado habitante das cidades podia ler a mitologia da Gr\u00e9cia antiga com o Deus supremo, Zeus, transformado ora em chuva de ouro, ora em touro, ora em \u00e1guia, para melhor saciar sua lubricidade plurimorfa, se os deuses podiam, com seus poderes sobrenaturais transformar os homens em porcos ou em flores - por que as lendas ind\u00edgenas permaneceriam meras obras para etn\u00f3logos e antrop\u00f3logos? Com esta lucidez, M\u00e1rio de Andrade - como j\u00e1 tinham feito os artistas alem\u00e3es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arte da \u00c1frica negra, relegada a museus etnogr\u00e1ficos - incorpora os mitos amaz\u00f4nicos, as crendices de origem africana e correntes entre o povo \u00e0 sua vasta galeria nos diferentes epis\u00f3dios que comp\u00f5em a fisionomia desigual de Macuna\u00edma. Seria importante destacar tamb\u00e9m o parentesco nada remoto que a tessitura de Macuna\u00edma tem com o Ubu-Roi e com o surrealismo franc\u00eas na sua aceita\u00e7\u00e3o implicita de tudo que \u00e9 il\u00f3gico, maravilhoso, inconsciente. O elemento m\u00e1gico dos contos de fadas da tradi\u00e7\u00e3o popular j\u00e1 apontado por Todorov decorre da imagina\u00e7\u00e3o infantil e popular que admite os milagres e m\u00e1gicas como parte integrante da realidade. Por isso o fio condutor das transforma\u00e7\u00f5es repentinas \u00e9 um aspecto l\u00fafico da narrativa: Macuna\u00edma vira isso e aquilo para sobreviver aos ataques dos inimigos e para aplacar os dois deuses supremos do pensamento dito selvagem: o medo e o sexo. Sua atitude b\u00e1sica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o, o l\u00e2nguido \"Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 , como se poderia simplificar uma corrobora\u00e7\u00e3o da tese exagerad\u00edssima de Paulo Prado que em seu destorcido Retrato do Brasil queria ver, no brasileiro, acima de tudo um libertino irrespons\u00e1vel, que quer a\u00e7ambarcar tudo para si do topo de uma sociedade que existe para servi-lo e para que ele se sirva dela a seu bel-prazer. \"Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" seria mais uma antevis\u00e3o da teoria do lazer abraada pela sociologia dos pa\u00edses mais avan\u00e7ados em oposi\u00e7\u00e3o ao trabalho estafante como precondi\u00e7\u00e3o para a sobreviv\u00eancia num regime assentado sobre o trabalho. Mais ainda: seria um ceticismo diante dos resultados parcos ou negativos que o cansa\u00e7o da a\u00e7\u00e3o colhe: construir S\u00e3o Paulo para se respirar o ar envenenado da polui\u00e7\u00e3o? Destruir a paz litor\u00e2nea dos cai\u00e7aras para erguer hoteis de luxo com praias e prazeres reduzidos a uma minoria de sibaritas parasit\u00e1rios do trabalho de muitos? \"Ai! que pregui\u00e7a!\u2026\" H\u00e1 como que uma descren\u00e7a machadiana em M\u00e1rio de Andrade, uma descren\u00e7a da bondade e do sentido que deveria nortear essa bondade nos contatos entre seres humanos. No entanto, para o autor paulistano, n\u00e3o se trata de descaso: trata-se de uma impossibilidade humana de catalogar o Bem e o Mal, j\u00e1 que Deus \u00e9 uma inc\u00f3gnita, \u00e9 o incognosc\u00edvel por crit\u00e9rios humanos. No trecho c\u00e9lebre de outra obra sua, O Empalhador de Passarinhos, j\u00e1 M\u00e1rio de Andrade aludira melanc\u00f3lica e filosoficamente a essa imprecis\u00e3o que do folclore se estende \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana: \"O folclore \u00e9, na verdade, muito mais humano que a restrita ideia do Bem e por isso guarda exemplos de tudo quanto grandezas ou mis\u00e9rias, move a nossa frag\u00edlima humanidade\". Amoral, segundo padr\u00f5es r\u00edgidos de \u00e9tica, Macuna\u00edma \u00e9 alternadamente bom ou vingativo, astuto ou generoso e aqui se denota uma semelhan\u00e7a insuspeitada entre este quase-romance brasileiro e um quase-romance igualmente amorfo no cen\u00e1rio da literatura em l\u00edngua alem\u00e3, O Homem sem Qualidades (Der Mann ohne Eigenschaften). Ambos s\u00e3o herois sem car\u00e1ter, se por car\u00e1ter se entende o r\u00f3tulo de \"bem-pensante\" da burguesia brasileira ou austr\u00edaca que aceita as hip\u00f3critas regras do jogo do \"vale tudo\" materialista pela sobreviv\u00eancia \u00e0 custa de outrem. Macuna\u00edma por ser \"um selvagem\", o anti-heroi vienense sem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias ela sua in\u00e9rcia, pela sua incapacidade de inserir-se numa sociedade de par\u00e2metros mentirosos e esquizofr\u00eanicos: no com\u00e9rcio, na ind\u00fastria, na \"vida real\", o indiv\u00edduo \u00e9 for\u00e7ado a fazer todo o inverso daquilo que a religi\u00e3o lhe ensina e reduz o crist\u00e3o \"Ama ao teu pr\u00f3ximo como a ti mesmo\" ao mero ego\u00edsmo destruidor do pr\u00f3ximo. Macuna\u00edma, por certo, perdeu muito - apesar dos cortes muito grandes que o autor fez nos manuscritos originais - com o passar do tempo. Notam-se mais claramente seus defeitos de estilo: um excesso erudito de termos ind\u00edgenas, enumera\u00e7\u00f5es cansativas de apetrechos e alimentos de tribos silv\u00edcolas aut\u00f3ctones. Mas ganhou como arcabou\u00e7o insuspeitado para o Grande Sert\u00e3o: Veredas, de Guimar\u00e3es Rosa, a quem por certo legou a li\u00e7\u00e3o de amalgamar sabiamente elementos lingu\u00edsticos d\u00edspares retirados do folclore popular, ind\u00edgena ou de arca\u00edsmos cultos preservados em ilhas ermas do vasto sert\u00e3o inatingido pelo r\u00e1dio, pelo autom\u00f3vel, pela televis\u00e3o. Como no mestre mineiro, Macuna\u00edma oculta versos em prosa de tocante lirismo como no trecho exemplar: \"A \u00e1gua parara pra inventar um ponteio de gozo nas folhas do javari. O longe estava bonito com muitos bigu\u00e1s e biguatingas avoando na estrado do futuro.\" Da mesma forma, essa \"raps\u00f3dia\" brasileira prepararia o ouvido do leitor para o ritmo e a musicalidade dos sons ind\u00edgenas. Se esta foi uma vit\u00f3ria muito mais duradoura do que a obtida por Jos\u00e9 de Alencar, ao qual M\u00e1rio de Andrade se irmana gra\u00e7as a um indianismo impregnado de adimira\u00e7\u00e3o art\u00edstica, de outra forma o \"heroi sem car\u00e1ter\" serviria de praxis real da teoria modernista de incorpora\u00e7\u00e3o de temas e situa\u00e7\u00f5es brasileiros \u00e0 nossa literatura, finalmente libertando as artes entre n\u00f3s da sufocante pros\u00f3dia lusitana, conquista cimentada por Jos\u00e9 Lins do Rego na oralidade de seus di\u00e1logos e na descri\u00e7\u00e3o da paisagem nordestina de todo o romance social do Nordeste, desde A Bagaceira, de Jos\u00e9 Am\u00e9rico, at\u00e9 caatinga de Vidas Secas, de Graciliano Ramos. Possivelmente o apogeu de Macuna\u00edma est\u00e1 em \"Carta pr\u00e1s Icamiabas\" em que o autor faz uma par\u00f3dia hilariante do estilo besuntado de lusitanismos extremos de um Coelho Neto ao descrever a cidade de S\u00e3o Paulo em missiva escrita \u00e0s \u00edndias Amazonas. M\u00e1rio de Andrade n\u00e3o se limita a verificar que os chamados brasileiros civilizados \"falam numa l\u00edngua e escrevem noutra\". Aproxima-se do anarquismo de Oswald de Andrade para escarnecer de todos os aspectos praticamente da metr\u00f3pole desumanizada: desde o culto dos heroicos Bandeiranteses at\u00e9 os descalabros atual\u00edssimos da desertifica\u00e7\u00e3o crescente do Brasil, suic\u00eddio coletivo exigido para o lucro de poucos. M\u00e1rio de Andrade vai mais al\u00e9m, zombando, em tom de discurso recheado de ret\u00f3rica cedi\u00e7a dos pol\u00edticos, do governo, da tecnologia, da pol\u00edcia, tudo com cores de uma ironia feroz: \"Enfim, senhoras Amazonas, heis de saber ainda que a estes progressos e luzida civiliza\u00e7\u00e3o, h\u00e3o elevado esta grande cidade os seus maiores, tamb\u00e9m chamados de politicos. Com este apelativo se designa uma ra\u00e7a refinad\u00edssima de doutores, t\u00e3o desconhecidos de v\u00f3s, que os dir\u00edeis monstros. Monstros s\u00e3o na verdade mas na grandiosidade incompar\u00e1vel da aud\u00e1cia, da sapi\u00eancia, da honestidade e da moral; e embora algo com os homens se pare\u00e7am, originam-se eles dos reais uiraua\u00e7us e muito pouco t\u00eam de humanos. Obedecem todos a um imperador, chamado Papai Grande na g\u00edria familiar, e que demora na oce\u00e2nica cidade do Rio de Janeiro - a mais bela do mundo, na opini\u00e3o de todos os estrangeiros, que que por meus olhos verifiquei.\" O d\u00edstico que Macuna\u00edma adota e reitera - \"Pouca sa\u00fade e muita sa\u00fava, os males do Brasil s\u00e3o\" - retrospectivamente revela a lentid\u00e3o do progresso social nos 50 anos que decorreram desde que o livro foi escrito e hoje de 1978, com lances de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que vislumbra profeticamente na luta final entre os homens e os insetos, a derradeira etapa da sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies mais aptas previstas sombriamente por Darwin. No final, poeticamente, como em lendas gregas ou amaz\u00f4nicas, Macuna\u00edma perde a condi\u00e7\u00e3o mortal para se tornar a constela\u00e7\u00e3o da Ursa Maior, como na mitologia ateniense Berenice ascendendo aos c\u00e9us boreais. Macuna\u00edma desiste de lutar na Terra contra os ardis de um Brasil que ele pessimisticamente via como incorrig\u00edvel pela ina\u00e7\u00e3o dos governos, pelo desamparo do povo, pela ignor\u00e2ncia e in\u00e9rcia da popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 uma conclus\u00e3o pol\u00edtica, por\u00e9m, nem a den\u00fancia ideol\u00f3gica de um sistema ou regime que M\u00e1rio de Andrade reserva como cap\u00edtulo final de seu livro germinal, embora artisticamente inferior a seus contos. \u00c9 uma atitude filos\u00f3fica que abrange toda a a\u00e7\u00e3o e toda a omiss\u00e3o humanas em sua constata\u00e7\u00e3o do sofrimento humano. Da mesma forma, n\u00e3o h\u00e1 o menor vest\u00edgio de uma fei\u00e7\u00e3o religiosa na sua nega\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o humana. \u00c9 uma freudiana e talvez involunt\u00e1ria autobiografia do intelectual que se confrange diante do contraste entre a pequenez dos homens e a magnitude da natureza e dos problemas do Brasil. As frases finais s\u00e3o um retrato de Macuna\u00edma e tamb\u00e9m do pr\u00f3prio M\u00e1rio de Andrade que em versos j\u00e1 se identificara, em outro trecho de sua vasta obra, com o multiforme anti-heroi human\u00edssimo e suas andan\u00e7as: \"A Ursa Maior \u00e9 Macuna\u00edma. \u00c9 mesmo o heroi capenga que de tanto penar na terra sem sa\u00fade e com muita sa\u00fava, se aborreceu de tudo, foi-se embora e banza solit\u00e1rio no campo vasto do c\u00e9u.\"","title":"Astuto ou generoso"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/curso-sobre-o-movimento-modernista/","tags":[],"text":"Curso sobre o movimento modernista Sesc/SP 1993 (58 p\u00e1ginas datilografadas e revistas pelo autor em 1994) \"Mas a ningu\u00e9m \u00e9 permitido afirmar nada invocando o seu nome, pois que n\u00e3o lhe foi dado tempo para falar\" Oneyda Alvarenga sobre M\u00e1rio de Andrade Geralmente acreditamos que o Tempo, para escrev\u00ea-lo com a mai\u00fascula de Proust, se limita a cristalizar o passado, amarelecer as imagens de antigo vi\u00e7o e colorido. Mas, n\u00e3o: o Tempo tamb\u00e9m traz o avivamento e novos \u00e2ngulos de luz para o passado. Decorridos cem anos do nascimento daquele que agiu no Brasil como poucos e raros no \u00e2mbito das artes, da m\u00fasica, da cultura, M\u00e1rio de Andrade povoa hoje toda a Paulic\u00e9ia Desvairada. Crian\u00e7as desenham a cidade nas escolas, o grande artista pl\u00e1stico Aldemir Martins lhe presta a funda homenagem do Nordeste, pintando o cartaz com o rosto mut\u00e1vel, sens\u00edvel, do poeta da Lira Paulistana. Em Paris o filme do mineiro Joaquim Pedro de Andrade baseado no Macuna\u00edma, essa raps\u00f3dia do \"brasileiro sem nenhum car\u00e1ter\" \u00e9 exaltado pelos cr\u00edticos mais exigentes. Macuna\u00edma, como pe\u00e7a de teatro, levada \u00e0 cena pelo diretor paulista Antunes Filho, \u00e9 estudada minuciosamente durante seis meses antes da estr\u00e9ia que deslumbra o Brasil e depois New York. Atores do n\u00edvel internacional de Paulo Autran, Raul Cortez acedem, gratuita e entusiasticamente, em recitar seus versos para multid\u00f5es no Viaduto do Ch\u00e1 ou para p\u00fablicos menores no Audit\u00f3rio da Biblioteca M\u00e1rio de Andrade da capital paulista. O compositor Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Almeida Prado d\u00e1 em S\u00e3o Paulo um curso baseado nas pesquisas do tesouro musical que M\u00e1rio de Andrade garimpou, sozinho e pioneiro, pelo Amazonas, pelo seu amado Nordeste, pelas cidades barrocas de Minas. Dezenas de manifesta\u00e7\u00f5es celebram, em meio a um Brasil convulso, submetido h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, ao eletrochoque da infla\u00e7\u00e3o e do atoleiro da estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que dura j\u00e1 h\u00e1 quase duas d\u00e9cadas, aquele que sempre sublinhou todos os seus esfor\u00e7os, toda a sua a\u00e7\u00e3o, sim, toda a sua vida estafante, a colocar o Brasil entre as Na\u00e7\u00f5es do mundo conscientes da grandeza de suas realiza\u00e7\u00f5es nacionais. Essa diretriz quase que obsessiva de M\u00e1rio de Andrade adquire um significado mais intenso agora, em 1994, quando conglomerados gigantescos de na\u00e7\u00f5es formam blocos fechados, o NAFTA, que abrange os Estados Unidos, o Canad\u00e1 e o M\u00e9xico, a Comunidade Econ\u00f4mica Europeia, hoje Uni\u00e3o Europeia, que congrega 12 pa\u00edses, hoje 15, sem esquecer a muralha fechada sobre si mesma que \u00e9 o Jap\u00e3o e enquanto se cimenta, apressadamente, antes de terminar o s\u00e9culo XX, o Mercosul, liberando de passaportes e alf\u00e2ndegas o Brasil, a Argentina, o Uruguai e o Paraguai, todos j\u00e1 livres de ditaduras e guerrilhas sangrentas. Vendo mais longe que a minoria dos brasileiros pensantes, M\u00e1rio de Andrade aceitava o internacionalismo mas argumentava, irrespondivelmente, que para haver o internacional e preciso que haja primeiro a na\u00e7\u00e3o, isto \u00e9: para aceitar o di\u00e1logo era indispens\u00e1vel que o Brasil se conhecesse e reconhecesse em sua personalidade distinta dos demais pa\u00edses. Ele, que sempre frisara a import\u00e2ncia do outro - neste caso os seus interlocutores atrav\u00e9s de sua imensa, generosa correspond\u00eancia e o povo, n\u00e3 na acep\u00e7\u00e3o fraudulenta e panflet\u00e1ria da Esquerda hip\u00f3crita e manique\u00edsta, mas o povo visto pelo prisma do amor ao pr\u00f3ixmo, o povo calcado pelo ego\u00edsmo dos que negam o outro, nessa pir\u00e2mide feita de monop\u00f3lios e oligop\u00f3lios, que \u00e9 a face econ\u00f4mica e social do totalitarismo pol\u00edtico ou do dogma de ideologias que s\u00e3o pseudo-religi\u00f5es inquisitoriais. O Brasil, no tempo de M\u00e1rio de Andrade desfigurado pela excessiva macaquea\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a, continua, como pela voz de Elis Regina, a pedir socorro aos que lhe imp\u00f5em, atualmente, com o trator da predomin\u00e2ncia abusiva da m\u00eddia a influ\u00eancia martelante norte-americana. Com saudades do Brasil, o Brazil amorda\u00e7ado apela para o Brasil. Como o poeta paulistano diz, logo na primeira carta que escreve ao futuro grande poeta mineiro, Carlos Drummond de Andrade: \"\u2026 Li seu artigo. Est\u00e1 muito bom. Mas nele ressalta bem o que falta a voc\u00ea - ESP\u00cdRITO DE MOCIDADE BRASILEIRA. Est\u00e1 bom demais para voc\u00ea. Quero dizer: est\u00e1 muito bem pensante, refletido, sereno, acomodado, justo, principalmente isso, escrito com grande esp\u00edrito de justi\u00e7a. Pois eu preferiria que voc\u00ea disesse asneiras, injusti\u00e7as, maldades mo\u00e7as que fizera mal a quem sofre delas. Voc\u00ea \u00e9 uma s\u00f3lida intelig\u00eancia e j\u00e1 muito bem mobiliada\u2026 \u00e0 francesa. Com toda a abund\u00e2ncia do meu cora\u00e7\u00e3o eu lhe digo que isso \u00e9 uma pena. Eu sofro com isso, Carlos, devote-se ao Brasil, junto comigo. Apesar de todo o ceticismo, apesar de todo o pessimismo e apesar de todo o s\u00e9culo XIX, seja ing\u00eanuo, seja bobo, mas acredite que um sacrif\u00edcio \u00e9 lindo. O natural da mocidade \u00e9 crer e muitos mo\u00e7os n\u00e3o creem. Que horror! Veja os mo\u00e7os modernos da Alemanha, da Inglaterra, da Fran\u00e7a, dos Estados Unidos, de toda a parte: eles creem, Carlos, e talvez sem que o fa\u00e7am conscientemente, se sacrificam. N\u00f3s temos que dar ao Brasil o que ele n\u00e3o tem e que por isso at\u00e9 agora n\u00e3o viveu, n\u00f3s temos que dar uma alma ao Brasil e para isso todo sacrif\u00edcio \u00e9 grandioso, \u00e9 sublime. E nos d\u00e1 felicidade. Eu me sacrifiquei inteiramente e quando eu penso em mim nas horas de consci\u00eancia, eu mal posso respirar, quase gemo na pletora de minha felicidade. Toda a minha obra \u00e9 transit\u00f3ria e caduca, eu sei\u2026 Eu n\u00e3o amo o Brasil espiritualmente mais que a Fran\u00e7a ou a Conchinchina. Mas \u00e9 no Brasil que me acontece viver e agora s\u00f3 no Brasil eu penso e por ele tudo sacrifiquei. A l\u00edngua que escrevo, as ilus\u00f5es que prezo, os modernismos que fa\u00e7o s\u00e3o pro Brasil\u2026 Estra\u00e7alho a minha obra. Escrevo l\u00edngua imbecil, penso ing\u00eanuo, s\u00f3 para chamar a aten\u00e7\u00e3o dos mais fortes do que eu pra este monstro mole e indeciso que ainda \u00e9 o Brasil. Os g\u00eanios nacionais n\u00e3o s\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Eles nascem porque um amontoado de sacrif\u00edcios humanos anteriores lhes preparou a altitude necess\u00e1ria de onde podem descortinar e revelar uma na\u00e7\u00e3o. Que me importa que a minha obra n\u00e3o fique? \u00c9 uma vaidade idiota pensar em ficar, principalmente quando n\u00e3o se sente dentro do corpo aquela fatalidade inelut\u00e1vel que move a m\u00e3o dos g\u00eanios. O importante n\u00e3o \u00e9 ficar, \u00e9 viver. Eu vivo. E voc\u00eas n\u00e3o vivem porque s\u00e3o uns despaisados e n\u00e3o t\u00eam a coragem suficiente para serem voc\u00eas. \u00c9 preciso que voc\u00eas se ajuntem a n\u00f3s com este del\u00edrio religioso que \u00e9 meu, do Osvaldo, de Tarsila ou com a clara serenidade e deliciosa flexibilidade do pessoal do Rio, Gra\u00e7a, Ronald. De qualquer jeito porque n\u00e3o se trata de formar escola, com um mestr\u00e3o na frente. Trata-se de ser. E voc\u00eas por enquanto n\u00e3o s\u00e3o. Responda, discuta, aceite ou n\u00e3o aceite, responda. Amigo eu serei de qualquer forma.\" M\u00e1rio de Andrade, temperamento t\u00edmido, que se exprimia melhor atrav\u00e9s do texto escrito (\"Eu sofro gigantismo epistolar\") n\u00e3o sobrestou diante das tarefas dignas de um H\u00e9rcules que o desafiavam. Era preciso resgatar a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de Literatura, que desde tempos imemoriais no Brasil se confunde com leteratice piegas, qualquer mo\u00e7oilo afoito se jacta de ser grande bardo das massas ao rimar \"dor\" com \"amor\". Mumificada pelo culto da frase como mera sequ\u00eancia de sons pomposa e vazia de significado, a Academia Brasileira de Letras, tinha um culto cheirando a necrot\u00e9rio de tudo que soasse a algo \"bonito\", \"elevado\", \"erudito\", \"rarefeito\". Quando Gra\u00e7a Aranha, com seu estouvamento, irrompeu pela casa carioca (fundada por Mestre Machado de Assis e depois t\u00e3o desvirtuada pela necrofilia dos autores de textos natimortos) Coelho Neto, numa atitude rocambolesca, gritava, de dedo em riste, contra o Modernismo da Semana de 1922 paulista, de que Gra\u00e7a Aranha se fizera o arauto no Rio: \"Eu sou o \u00faltimo dos helenos!\" O que se considerava como alta Literatura, provocadora de l\u00e2nguidos \u00eaxtases em sensibilidades an\u00eamicas de mau-gosto e pregui\u00e7a mental eram baboseiras kitsch do escritor maranhense: \"E ribombaram tambores, o som arranhado do ganz\u00e1 ringiu, cascavelaram tr\u00e9pidos chocalhos e, entre archotes de palma, a far\u00e2ndula surgiu em zanguizarra - negros e negras aos pulos reboleados, uns com plumas \u00e0 cabe\u00e7a, colares de cocos, manilhas e pulseiras de penas, esgrimindo paus \u00e0 maneira de zargunchos, atirando, aparando golpes em duelos; outros corcovensado aos arremessos felinos, rugindo roucos; velhos, em passos arrastados, altivos, com entono senhoril de chefes; mulheres bocejando aos guinchos e, retroando pu\u00edtas, marimbas, urucungos e as vozes estrugindo em burburinho horr\u00edsono que, por vezes, desaca\u00eda em deol\u00eancia f\u00fanebre como um canto de morte. Viu-se em \u00c1frica e rei, entre sua gente; os sobas gineteando, cercados de lan\u00e7as que se emaranhavam nos meneios em que eram destros os guerreiros robustos, vistosos sob os mantos de peles e os cocares de plumas; os feiticeiros sarapintados, brnadindo punhais em torno de manipan\u00e7os; m\u00fasicos aos pinchos cascavelando chocalhos, tangendo atabales, soprando possantes tubas ou frautas finas de cana; mulheres desnalgando-se em saracoteios p\u00fablicos, com um guizalhar estrepitoso de b\u00fazios e seixos que formavam tangas e ornavam-lhes os peitos\u2026\" etc. O primeiro falso conceito a combater era o de que fazer Literatura era f\u00e1cil e acess\u00edvel a todos. O sutil\u00edssimo poeta de Remate de Males destaca a natureza amb\u00edgua da palavra - que tanto pode servir para a comunica\u00e7\u00e3o, desde a abdica\u00e7\u00e3o de um rei \u00e0 leitura de uma bula de rem\u00e9dio ou \u00e0 feitura de um rol de roupa como pode ser codificada ao n\u00edvel de uma linguagem de valores filos\u00f3ficos e estrutura est\u00e9tica, ao contr\u00e1rio de estetizante apenas. Em seu arguto ensaio \"A Raposa e o Tost\u00e3o\" de seu livro O Empalhador de Passarinho j\u00e1 ele, n\u00edtido, distinguia: \"Em literatura o problema se complica tremendamente porque o seu pr\u00f3prio material, a palavra, j\u00e1 come\u00e7a por ser um valor impuro; n\u00e3o \u00e9 meramente est\u00e9tico como o som, o volume, a luz, mas um elemento imediatamente interessado, uma imagem aceita como for\u00e7a vital, tocano por si s\u00f3 o pensamento e os interesses do ser. E assim, a literatura vive em frequente descaminho porque o material que utiliza nos leva menos para a beleza que para os interesses do assunto. E este amea\u00e7a se confundir com a beleza, se trocar por ela. Centenas de vezes tenho observado pessoas que leem setecentas p\u00e1ginas num dia, valorizam um poema por causa do sentido social dum verso, ou indiferentemente pegam qualquer tradu\u00e7\u00e3o de Goethe para ler. Que o assunto seja, principalmente em literatura, um elemento de beleza tamb\u00e9m, eu n\u00e3o chego a negar, apenas desejo que ele represente realmente uma mensagem como na obra de um Castro Alves. Quero dizer: seja efetivamente um valor cr\u00edtico, uma nova s\u00edntese, que nos d\u00ea um sentido da vida, um aspecto essencial.\" Um cortejo cacarejante de vi\u00favas de M\u00e1rio de Andrade regurgitariam de triunfo neste ponto, do alto das torres da capitania chamada M\u00e1rio de Andrade, quereno arrastar o pol\u00edgrafo paulistano para o rol esclerosado dos \"marxistas\". Ser\u00e1 in\u00fatil responder que n\u00e3o: essas Celestinas universit\u00e1rias, essas pseudo-femmes savantes (as pedantes \"sabichonas\" de Moli\u00e8re na sarc\u00e1stica tradu\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r Fernandes) s\u00e3o Pasionarias que dir\u00e3o sempre \u00e0 Verdade ou \u00e0s evid\u00eancias hist\u00f3ricas: \"No passar\u00e1n\". No entanto, p\u00e1lido de espanto, M\u00e1rio de Andrade, no mesmo ensaio lhes retrucaria, meridianamente: \"Apenas garanto que esta nova s\u00edntese, que \u00e9 o prop\u00f3sito da arte, ou desaparece ou fica em meio, se o artista n\u00e3o disp\u00f5e dos elementos formais necess\u00e1rios que a realizem com perfei\u00e7\u00e3o. Mas acontece que muitos, justamente porque ignoram tais problemas, ou n\u00e3o querem o trabalho, a luta de se cultivar, se insurgem contra a cultura, consideram ninharias or problemas da forma, e s\u00f3 exigem o n\u00facleo, a \"mensagem\". Se esquecem que justamente por isso abudam no mundo os mensageiros que, em vez de mensagens, o que trazem s\u00e3o cartas an\u00f4nimas, vagas e impessoais not\u00edcias, sem car\u00e1ter nem for\u00e7a, que podem quando muito indicar pra que lados sopram os ventos da vida\". Sua lucidez o levar\u00e1 a insistir nesse ponto, quando se insurgir contra a censura stalinista das composi\u00e7\u00f5es musicais de Chostakovitsch. Mas j\u00e1 por si s\u00f3 o panorama das artes e da literatura no Brasil de 1922 era em geral desalentador. N\u00e3o que M\u00e1rio de Andrade fosse um destruidos de \u00eddolos pelo mero prazer de revelar o vazio interior deles. Imune a dogmatismos, sinal inconfund\u00edvel de intelig\u00eancia e discernimento desapaixonado, ele reconhecia nos poetas parnasianos, como Bilac, um cultivo musical das palavras, um uso dram\u00e1tico de situa\u00e7\u00f5es humanaas e at\u00e9 mesmo uma nada subrept\u00edcia vegeta\u00e7\u00e3o tropical a enla\u00e7ar o ideal marm\u00f3reo e frio de Lecomte de Liste e de Her\u00e9dia. A sensualidade brasileira, insistindo \"elegantemente\" na nudez de Frin\u00e9ia diante do tribunal que a julgaria na Gr\u00e9cia Antiga, a libido latejante sob o v\u00e9u t\u00eanue e gen\u00e9rico da palpita\u00e7\u00e3o do \"amor\" - tudo isso era reconhec\u00edvel e tinha seus m\u00e9ritos. Nunca ele confundiu \"mensagem\" com literatura de estafetas como jamais quis jogar de cambulhada fora tanto os parnasianos e simbolistas confundidos como os academismos paralisadores da express\u00e3o art\u00edstica e humana. O que sucedia \u00e9 que todos esses \"ismos\" eram europeus e correspondiam a outras latitudes, outras circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, a outras culturas. Os parnasianos, por exemplo, atinham-se demasiado \u00e0s artes pl\u00e1sticas, principalmente \u00e0 escultura, a ideias \u00e1ticas, a um padr\u00e3o de beleza hier\u00e1tico como os frisos do Parthenon de Atenas. \u00c9 verdade que Raimundo Oliveira j\u00e1 introduzira muito da ternura brasileira em seus versos, mas tudo isso era o \"complexo de Joaquim Nabuco\". Ou seja: era o vexame brasileiro comum que anseia por uma Europa que desconhece. Conforme a frase famosa do abolicionista pernambucano uma esquina numa cidade europeia tem mais Hist\u00f3ria do que a mais bela paisagem do Brasil. Em conversa com o Professor Pietro Maria Bardi e sua esposa, Lina Bo Bardi, criadores do Museu de Arte de S\u00e3o Paulo, com a ajuda, digamos, eloquente, da press\u00e3o de Assis Chateaubirand junto aos rica\u00e7os que ele achava que \"deviam\" tal e tal quadro ao Museu, Lina Bardi e o marido identificaram certeiramente a \"flor do mal\" inicial pintada no Brasil por D. Jo\u00e3o VI: a Miss\u00e3o Francesa. Esta viria catalogar e \"civilizar\" o Brasil rude que D. Carlota Joaquina execrava a ponto de atirar suas sand\u00e1lias para fora do navio que a levava de volta \u00e0 Europa s\u00f3 quando estivesse j\u00e1 em alto mar, para que n\u00e3o levasse com ela nem a poeira daquela malfadada terra do Brasil! \u00c9 verdade. A Miss\u00e3o Francesa foi o biombo que durante mais de um s\u00e9culo impediu o Brasil de se ver por inteiro: na genialidade mesti\u00e7a de Aleijadinho e dos grandes m\u00fasicos mulatos do barroco mineiro, impondo-nos desde cedo um figurino le dernier cri de Paris mas que pesava, sufocante nos tr\u00f3picos. M\u00e1rio de Andrade, Blaise Cendrars, Tarsila do Amaral, Oswald de Andrade e poucos mais descobririam a verdadeira face do Brasil oculta pelo preconceito do crit\u00e9trio de que tudo que n\u00e3o for europeu - de prefer\u00eancia franc\u00eas - n\u00e3o vale nada. A Europa, medida \u00fanica de valor de todas as civiliza\u00e7\u00f5es e culturas. Que nada! Irrita-se o paulistano. Precisamos tirar a camisa de for\u00e7a da gram\u00e1tica casti\u00e7amente lusitana do nosso modo de falar e de escrever, abolir esse verdadeiro apartheid lingu\u00edstico. Nunca \u00e9 demais insistir que ele odiava os gram\u00e1ticos macaqueadores da corre\u00e7\u00e3o \u00fanica portuguesa, sublinhe-se. E dava como exemplo da separa\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel das duas maneiras de falar e de escrever, futuramente duas l\u00ednguas, a portuguesa e a brasileira, a pr\u00f3pria liberta\u00e7\u00e3o de Portugal do linguajar latino que a soldadesca tosca trouxera da capital do Imp\u00e9rio: \"Em Portugal tem uma gente corajosa que em vez de ir assuntar como \u00e9 que dizia na Roma latina e materna, fez uma gram\u00e1tica pelo que se falava em Portugal mesmo\u2026 Como \u00e9 que se est\u00e1 dizendo agora no Chiado: \u00e9 \"chega na esta\u00e7\u00e3o\" ou \"chega \u00e0 esta\u00e7\u00e3o\"?E se escreve o que o Sr. Figueiredo manda. E assim o Brasil progride com Constitui\u00e7\u00e3o anglo-estadunidense, l\u00edngua franco-lusa e outras alavancas fecundas e leg\u00edtimas. Veja bem, Drummond, que eu n\u00e3o digo pra voc\u00ea que se meta na aventura que me meti de estilizar o brasileiro vulgar\u2026 N\u00e3o pensem voc\u00eas, a\u00ed em Minas, que sou um qualquer leviano e estou dando por paus e pedras sem saber bem o que estou fazendo. A aventura em que me meti \u00e9 uma coisa s\u00e9ria, j\u00e1 muito pensada e repensada. N\u00e3o estou cultivando exotismos e curiosidades de linguajar caipira. N\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel que por enquanto eu erre muito e perca em firmeza e clareza e rapidez de express\u00e3o. Tudo isso \u00e9 natural. Estou num pa\u00eds novo e na escureza completa duma noite. N\u00e3o estou fazendo regionalismo. Trata-se duma estiliza\u00e7\u00e3o culta da linguagem popular da ro\u00e7a como da cidade, do passado e do presente\u2026 A culpa vem do preconceito civil adquirido na leitura dos livros cultos\u2026 Tudo preconceitos e a nossa vida \u00e9 feita de preconceitos eu sei. Por isso falo em criar uma linguagem culta brasileira e falo em adquirir novos preconceitos porque assim se move a vida do homem e se torna nova a se torna bonita. O meu trabalho n\u00e3o \u00e9 simples nem pequeno.\" 1922, com dura\u00e7\u00e3o real de tr\u00eas noites no Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, como que abriu um di\u00e1logo maior e polif\u00f4nico da intelig\u00eancia brasileira com o mundo: parece ser uma constante da nossa Hist\u00f3ria - pol\u00edtica, social, ideol\u00f3gica, cultural - um atraso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \u00e9poca. Por isso, a atua\u00e7\u00e3o decisiva de M\u00e1rio de Andrade mostrou-se, como se pode comprovar agora mais documentadamente, contempor\u00e2nea das grandes revolu\u00e7\u00f5es da primeira metade do s\u00e9culo XX: a Marcia su Roma do fascismo de Mussolini, a ascens\u00e3o de St\u00e1lin ao poder na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a publica\u00e7\u00e3o do Ulysses de Joyce, e de Jacob's Room de Virg\u00ednia Woolf, crescente cria\u00e7\u00e3o cubista de Picasso (Femmes Effray\u00e9es au Bord de la Mer), da m\u00fasica revolucion\u00e1ria de Stravinsky (Mavra). Ainda n\u00e3o foi revelado pela cr\u00edtica lier\u00e1ria o aspecto da quase absoluta aus\u00eancia de qualquer liga\u00e7\u00e3o entre os modernistas brasileiros e o movimento muito semelhante a seus prop\u00f3sitos em Portugal, com Fernando Pessoa e seus fascinantes heter\u00f4nimos, o pintor Almada Negreiros e o poeta M\u00e1rio de S\u00e1 Carneiro que vinha j\u00e1 de 1915, data de funda\u00e7\u00e3o da revista Orpheu. Mais estranheza causa ainda o fato de o poeta carioca Ronald de Carvalho, membro med\u00edocre, \u00e9 verdade, do grupo de 22 em S\u00e3o Paulo, ter sido integrante brasileiro do mesmo grupo lusitano coet\u00e2neo ao capitaneado por M\u00e1rio de Andrade, Oswald de Andrade, Tarsila, Di Cavalcanti, Villa-Lobos e outros. Seria verdadeiro o diagn\u00f3stico c\u00e9tico do romancista portugu\u00eas de nossos dias, Jos\u00e9 Saramago, ao declarar que o Brasil e Portugal s\u00e3o, sob praticamente todos os aspectos, \"pa\u00edses de costas voltadas um para o outro\"? Seja como for, 1922 representou, de maneira muito concreta, a liberta\u00e7\u00e3o brasileira dos c\u00e2nones franceses que M\u00e1rio de Andrade tanto lamentava, ou seja: foi a nossa independ\u00eancia cultural um s\u00e9culo depois de proclamada a indeped\u00eancia pol\u00edtica da tutela de Lisboa. O music\u00f3logo fin\u00edssimo que foi M\u00e1rio de Andrade s\u00f3 fica fiel \u00e0 m\u00fasica francesa: admira e ouve com frequencia cada vez maior as composi\u00e7\u00f5es deslumbrantes de Debussy. No terreno estrito da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, nem o vigoroso libelo de Monterio Lobato, Os Urup\u00eas e sua den\u00fancia da trag\u00e9dia do Jeca Tatu rural, nem, por outro lado, a epope\u00eda \u00fanica nas Am\u00e9ricas de Os Sert\u00f5es de Euclides da Cunha parecem ter impressionado vincadamente os \"loucos\" modernistas de S\u00e3o Paulo, commo eram conhecidos pela classe m\u00e9dia ignara, que desprezava sua atitude anti-burguesa e anti-capitalista. M\u00e1rio de Andrade j\u00e1 saudade precocemente sua amada cidade natal, a ent\u00e3o acanhada e provinciana S\u00e3o Paulo da d\u00e9cada de '20 nos versos da sua desafiadora Paulic\u00e9ia Desvairada: \"S\u00e3o Paulo! como\u00e7\u00e3o de minha vida\u2026 Os meus amores s\u00e3o flores feitas de original\u2026 Arlequinal\u2026 Traje de losangos\u2026 Cinza e ouro\u2026 Luz e Bruma\u2026 Forno e inverno morno\u2026 Eleg\u00e2ncias sutir sem esc\u00e2ndalos, sem ci\u00fames\u2026 Perfumes de Paris\u2026 Arys! Bofetadas l\u00edricas no Trianon\u2026 Algodoal\u2026 S\u00e3o Paulo! como\u00e7\u00e3o de minha vida\u2026 Galicismo e berrar nos desertos da Am\u00e9rica!\" A caracter\u00edstica aliciante da correspond\u00eancia inacreditavelmente grande de M\u00e1rio de Andrade \u00e9 a espinha dorsal de toda a sua vida e de toda a sua atividade: um contagiante calor humano aliado a uma alegria extrovertida e ao amor quase que ilimitado pelo pr\u00f3ximo. \u00c9 o sentimento que ele considera como o privil\u00e9gio de ser feliz - no\u00e7\u00e3o que surge em sua correspond\u00eancia e em seus contatos humanos -, sempre um privil\u00e9gio que tem que ser \"pago\" atrav\u00e9s da dedica\u00e7\u00e3o do artista \u00e0 coletividade. Se em certos pontos o diagn\u00f3stico da sociedade industrial inglesa deixado por Marx h\u00e1 150 anos foi certeiro, \u00e9 imposs\u00edvel afirmar que M\u00e1rio de Andrade seguiu o marxismo na terap\u00eautica que a Hist\u00f3ria demonstrou \u00e0 saciedade ser natimorta, obsolet, no desmoronamento da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, m\u00e1scara a ocultar os des\u00edgnios crus do Imp\u00e9rio czarista que a R\u00fassia mantivera com o stalinismo e sua sequencial podrid\u00e3o. \u00c9 flamejante a ira com a qual M\u00e1rio de Andrade se revolta contra o terror cultural stalinista (nesta \u00e9poca n\u00e3o chegariam ao Brasil os ecos dos campos de concentra\u00e7\u00e3o stalinistas nem por interm\u00e9dio de Jorge Amado, a nossa Carmen Miranda liter\u00e1ria, nem de Oswald de Andrade, um clown talentoso mas sem profundidade real no panorama da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do Brasil). Repetidas vezes, at\u00e9 no seu importante ensaio \"O Movimento Modernista\", o vers\u00e1til intelectual paulistano se refere \u00e0 sua \"felicidade\": \"Eu fui o filho da felicidade. Nunca sofri. Tive energia bastante para repudiar o sofrimento do esp\u00edrito e for\u00e7as f\u00edsicas suficientes para impedir os sofrimentos do corpo. Dominei com facilidade, e sobretudo com inalter\u00e1vel otimismo, todas as ladeiras do meu caminho. Desenvolvia a luta com uma filosofia ego\u00edstica, de esp\u00edrito eminentemente esportivo, que fizera de mim literalmente um gozador\u2026 Minhas c\u00f3leras de cr\u00edtico, minhas viol\u00eancias jornal\u00edsticas, minhas peleias liter\u00e1rias, minhas dores de amor e revoltas conra a vida ambiente, em que fui t\u00e3o sincero, hoje me parecem fantasmagorias gostosas em que pus em pr\u00e1tica uma encantadora satisfa\u00e7\u00e3o de viver\u2026\" Alheio \u00e0s sanhas internas e ambi\u00e7\u00f5es pelo poder dos partidos pol\u00edticos, a milit\u00e2ncia pol\u00edtica nunca o interessou. N\u00e3o seria exagero atribuir a M\u00e1rio de Andrade um verdadeiro \"apostolado\" leigo de profundas mudan\u00e7as sociais estruturais por meio do ideal ut\u00f3pico de \"catequizar\" as massas despossu\u00eddas de seus mais elementares direitos humanos por um comando de cart\u00e9is e oligop\u00f3lios nacionais que asfixiavam 97% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, despojando-a de um acesso, por mais elementar que fosse, a seu quinh\u00e3o de qualidade digna de vida de acesso aos bens culturais que deveriam ser patrim\u00f4nio usufru\u00eddo ela totalidade da popula\u00e7\u00e3o. Aqui surge sempre o vigilante alter ego do catedr\u00e1tico do Conservat\u00f3rio Musical e Dram\u00e1tico de S\u00e3o Paulo: o M\u00e1rio \"aristocrata\", \"ego\u00edsta\", e \"individualista\" que \u00e9 sempre fustigado pelo M\u00e1rio que quer amar a todos os seus semelhantes, indistintamente, e que atribui \u00e0 arte a capacidade de reden\u00e7\u00e3o dos humildes espezinhados em suas mais comezinhas tentativas de melhorar a subvida em que est\u00e1 condenado a viver pela cegueira das classes dominantes nacionais. Certos estudiosos sect\u00e1rios det\u00eam-se nos versos de estr\u00eddula c\u00f3lera do poeta contra a burrice, a crueldade, a insensibilidade, a gan\u00e2ncia e a impunidade dos sangue-sugas de sua \u00e9poca que vampirizam o povo vergado sob o jugo do trabalho quase escravo, aviltante e subpago. Um dos momentos culminantes dessa \"ira sagrada\" \u00e9 o famoso poema: \"Ode ao Burgu\u00eas\", que melhor se intitularia \"\u00d3dio ao Burgu\u00eas\": \u201cEu insulto o burgu\u00eas! O burgu\u00eas-n\u00edquel, O burgu\u00eas-burgu\u00eas! A digest\u00e3o bem feita de S\u00e3o Paulo! O homem-curva! O homem-n\u00e1degas! O homem que sendo franc\u00eas, brasileiro, italiano, \u00c9 sempre um cauteloso pouco-a pouco! Eu insulto as aristocracias cautelosas! Os bar\u00f5es lampe\u00f5es! os condes Jo\u00f5es! os duques zurros! Que vivem dentro de muros sem pulos; e gemem sangues de alguns milreis fracos para dizerem que as filhas da senhora falam o franc\u00eas e tocam o Printemps com as unhas! Eu insulto o burgu\u00eas-funesto! O indigesto feij\u00e3o com toucinho, dono das tradi\u00e7\u00f5es! Fora os que algarismam os amanh\u00e3s! Olha a vida dos nossos setembros! Far\u00e1 Sol? Chover\u00e1? Arlequinal! Mas \u00e0 chuva dos rosais o \u00eaxtase far\u00e1 sempre Sol! Morte \u00e0 gordura! Morte \u00e0s adiposidades cerebrais! Morte ao burgu\u00eas-mensal! ao burgu\u00eas-cinema! ao burgu\u00eas-t\u00edlburi! Padaria Suissa! Morte viva ao Adriano! \u201c - Ai, filha, que te darei pelos teus anos? - Um colar\u2026 - Conto e quinhentos!!! Mas n\u00f3s morremos de fome! Come! Come-te a ti mesmo oh! Gelatina pasma! Oh! pur\u00e9e de batatas morais! Oh! cabelos nas ventas! oh! carecas! Odio aos temperamentos regulares! Odio aos rel\u00f3gios musculares! Morte e inf\u00e2mia! Odio \u00e0 soma! Odio aos secos e molhados! Odio aos sem desfalecimentos nem arrependimentos, sempiternamente as mesmices convencionais! De m\u00e3os nas costas! Marco eu o compasso! Eia! Dois a dois! Primeira posi\u00e7\u00e3o! Marcha! Todos para a Central do meu rancor inebriante! Odio e insulto! Odio e raiva! Odio e mais odio! Morte ao burgu\u00eas de gi\u00f4lhos, cheirando religi\u00e3o e que n\u00e3o cr\u00ea em Deus! Odio vermelho! Odio fecundo! Odio c\u00edclico! Odio fundamento, sem perd\u00e3o! Fora! F\u00fa! Fora o bom burgu\u00eas!\u2026\u201d Poema ainda da sua primeira fase de aprendizado art\u00edstico, ele cont\u00e9m, por\u00e9m, a veemente acusa\u00e7\u00e3o de reifica\u00e7\u00e3o, coisifica\u00e7\u00e3o do ser humano, transformado pelas rela\u00e7\u00f5es aviltantes do dom\u00ednio econ\u00f4mico. O burgu\u00eas perde sua humanidade paa se tornar um n\u00edquel, uma curvatura da \u00e9tica ajust\u00e1vel a todas as adula\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es, a avareza cifrada na cautela vagarosa, sem rasgos de destemor ou de virilidade, todos pegajosamente agarrados ao lucro arrancado selvagemente dos milh\u00f5es de ludibriados. \u00c9 a mesma invectiva de Kafka na c\u00e9lebre Carta ao pai, em que v\u00ea no progenitor um falso temente a Deus, preso apenas \u00e0 vacuidade dos rituais sem alma nem f\u00e9. \u00c9 tamb\u00e9m a vis\u00e3o da robotiza\u00e7\u00e3o do homem pela ind\u00fastria monopolista do capitalismo selvagem, na realidade um mercantilismo feudal que no Brasil at\u00e9 hoje se confunde com o capitalismo de risco dos Estados Unidos. Sua estreia voluntariamente escandalosa na poesia (\"Uma Gota de Sangue em Cada Poema\", de 1917 \u00e9 uma obra de seu per\u00edodo de imaturidade estil\u00edstica) o transforma no objeto de esc\u00e1rnio de toda a S\u00e3o Paulo bem-pensante e logo de espanto e chacota de todo o Brasil. Paulic\u00e9ia Desvairada tem seus epigramas did\u00e1ticos tamb\u00e9m: \u201cSou passadista, confesso. Ningu\u00e9m pode se libertar duma s\u00f3 vez das teorias-av\u00f3s que bebeu.\u201d \u201cQuando sinto a impuls\u00e3o l\u00edrica escrevo sem pensar tudo o que meu insconsciente me grita.\u201d \u201cN\u00e3o sou futurista (de Marinetti). Disse-o e repito-o. Tenho pontos de contacto com o futurismo.\u201d \u201cN\u00e3o fujo do rid\u00edculo. Tenho companheiros ilustres.\u201d \u201cA inspira\u00e7\u00e3o \u00e9 fugaz, violenta. Qualquer impecilho a perturba e mesmo emudece. Arte, que somada a Lirismo, d\u00e1 Poesia, n\u00e3o consiste em prejudicar a doida carreira do estado l\u00edrico para avis\u00e1-lo das pedras e cercas de arame do caminho. Deixe que tropece, c\u00e1ia e se fira. Arte \u00e9 mondar mais tarde o poema de repeti\u00e7\u00f5es fastientas, de sentimentalidades rom\u00e2nticas in\u00fateis ou inexpressivos.\u201d J\u00e1 pr\u00f3ximo do stream of consciousness do enl\u00eavo de Molly Bloom no final do Ulysses de Joyce, com suas associa\u00e7\u00f5es de imagens libertadas de uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica, ele tamb\u00e9m adverte que: \u201cQuem canta seu subconsciente Seguir\u00e1 a ordem imprevista das como\u00e7\u00f5es, das Associa\u00e7\u00f5es de imagens, dos contactos exteriores.\u201d \u201cVirg\u00edlio, Homero n\u00e3o usaram rima.\u201d \u201cUso palavras em liberdade.\u201d Mais na vanguarda do que todos os demais componentes daquele pequeno grupo de pintores (Anita Malfatti, Tarsila, Di), escritores como o cabotino trocadilhista Oswald, enfant terrible ferino, M\u00e1rio de Andrade j\u00e1 se refere, com quase 50 anos de anteced\u00eancia, \u00e0 abertura da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que permite a participa\u00e7\u00e3o do leitor na composi\u00e7\u00e3o do texto que l\u00ea. Obviamente, j\u00e1 o delicioso Tristram Shandy de Sterne delegara essa faculdade generosa ao leitor, como Machado de Assis a adotara tamb\u00e9m muitas vezes. E que dizer dos jogos de TV e realidade virtual, nos EUA de hoje, nos quais o espectador passa a decidir por si s\u00f3 os desenlaces e perip\u00e9cias dos enredos e personagens que lhe s\u00e3o apresentados nos aparelhos \u00f3pticos transformados em cabines de comando ou Podestades do Fado, em termos de mitologia ou at\u00e9 mesmo Deuses do Olimpo diante dos destinos dos meros mortais? O poeta insiste na sua proped\u00eautica para iniciantes: \"A gram\u00e1tica apareceu depois de organizadas as l\u00ednguas\", \"o passado \u00e9 li\u00e7\u00e3o para se meditar, n\u00e3o para reproduzir\". E como mais tarde o movimento Pau Brasil, que pregava a \"devora\u00e7\u00e3o e degluti\u00e7\u00e3o\" da heran\u00e7a cultural europeia pelas tr\u00eas ra\u00e7as tristes que comp\u00f5em o Brasil, M\u00e1rio de Andrade pressente, com seguran\u00e7a, que est\u00e1 pisando solo novo, jamais tocado anteriormente: \"Somos na realidade os primitivos duma era nova.\" N\u00e3o aceitar mais passivamente a tirania do eurocentrismo. Integrar as culturas ind\u00edgenas e o patrim\u00f4nio art\u00edstico e cultural negor e mesti\u00e7o: esse seria o terreno a ser explorado. \"Sou um tupi tangendo o ala\u00fade\" exprime bem a sua atitude: o Brasil inaugura, apesar de todos os racismos, \u00f3bvios e hipocritamente disfar\u00e7ados, uma miscigena\u00e7\u00e3o racial e cultural que j\u00e1 nos torna diferentes dos demais pa\u00edses. O preconceito que assevera que o negro n\u00e3o tem aptid\u00e3o para as artes pl\u00e1sticas o leva a minuciosas pesquisas sobre o grande g\u00eanio da escultura barroca no mundo, capaz de rivalizar, sen\u00e3o de eclipsar, o m\u00e1ximo escultor italiano desse per\u00edodo, Bernini. Debru\u00e7a-se in loco meses a fio, sobre a vida de Aleijadinho. Um mulato, filho de uma escrava negra e um arquiteto portugu\u00eas. Seus profetas b\u00edblicos no adro da matriz de Congonhas do Campo e sua Via-Crucis talhada em madeira com epis\u00f3dios do Novo Testamento tamb\u00e9m naquela cidade, al\u00e9m dos altares e cria\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas de igrejas de uma beleza e uma originalidade sem igual nas tr\u00eas Am\u00e9ricas. Em seu vasto dicion\u00e1rio musical, M\u00e1rio de Andrade inclui termos espec\u00edficos e esdr\u00faxulos para quase 100% do p\u00fablico brasileiro. Assim como amar era, para ele, um verbo intransitivo, a batalha em v\u00e1rios fronts ao mesmo tempo n\u00e3o tinha tr\u00e9guas: atacava-se a acomoda\u00e7\u00e3o do mau-gosto, da pregui\u00e7a de pensar e do culto das cria\u00e7\u00f5es cafonas que se faziam passar por \"arte\" para os incultos, ao mesmo tempo que se combatia a coleira da gram\u00e1tica lusitana a amorda\u00e7ar o linguajar livre brasileiro e se buscava encarni\u00e7adamente e com toda a humildade servir ao povo refletindo o Brasil profundo fora dos esquemas impostos pela Europa. O ensino n\u00e3o eliminava a ironia ferina, como no c\u00e9lebre poema \"As Enfibraturas do Ipiranga\". Misto de composi\u00e7\u00e3o musical e de invectiva contra a fortaleza dos assassinos da liberdade art\u00edstica e de tudo que fosse novo, M\u00e1rio de Andrade coloca nesse \"orat\u00f3rio profano\" vozes delirantes de corrosiva p\u00e2ndega. Os Orientalismos Convencionais ficam por cima do muro, n\u00e3o querem p\u00f4r abaixo o carcomido pr\u00e9dio das \"verdades inquestion\u00e1veis\" mas est\u00e3o acima da estupidez teimosa e tirana das chamadas Senectudes Tremulinas, ou seja: os c\u00e9rebros j\u00e1 esclerosados e tr\u00eamulos diante de qualquer dissid\u00eancia diante do \"j\u00e1 aceito por todos os s\u00e9culos afora\". Para caracterizar o pov\u00e3o, jejuno do que seja arte ou cultura oficiais, o autor busca na Roma Antiga o termo raro de \"sandapil\u00e1rios\", ou seja: s\u00e3o os jo\u00f5es-ningu\u00e9m que serviam de coveiros, levando \u00e0s costas os caix\u00f5es em frangalhos dos indigentes, gatos pingados sem eira nem beira precedidos na morte miserabil\u00edssima pelos gatos-pingados seus antepassados. As Juvenilidades Auriverdes (nenhum contato como Integralismo auriverde de Pl\u00ednio Salgado) simbolizavam eles, os modernistas: eram jovens, renovadores e por cima voluntariamente brasileiros por op\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo \"Minha Loucura\" representava os desvarios do pr\u00f3prio M\u00e1rio de Andrade e seus utopias delirantes. Ele pr\u00f3prio a\u00e7ula e turba-multa como iconoclasta petulante e destimido, nesse misto de reencena\u00e7\u00e3o das tr\u00eas noites da Semana de Arte Moderna no Teatro Municipal e irris\u00e3o pessoal contra os defensores do bocejante e letal status quo pol\u00edtico, social e cultural. Pari passu com a sua milit\u00e2ncia em prol do posso desassistido e espoliado de seus mais comezinhos direitos de cidad\u00e3o, M\u00e1rio de Andrade combate uma guerra interna e que n\u00e3o cessar\u00e1 de incendiar a sua consci\u00eancia. Se a miss\u00e3o do artista, do intelectual, \u00e9 a de melhorarar a vida do povo, a arte e a cultura t\u00eam, for\u00e7osamente, que tender para o coletivo, o social. Mas como conciliar esses objetivos libert\u00e1rios com sua fei\u00e7\u00e3o \u00edntima individualista, elitista por forma\u00e7\u00e3o? O que ele pretende obter para os marginalizados quando fala em justi\u00e7a? Em longos trechos de seu estudo intitulado \"O Banquete\", o eminente floclorista brasileiro aborda a quest\u00e3o com uma franqueza desassombrada e rara: \"\u2026 Sou mesmo um individualista na maior desgra\u00e7a e grandeza do termo, naquilo que posso, que devo chamar, sem mod\u00e9stia falsa, minha sabedoria\u2026 Meu Deus! Meu Deus! Que atitude tomar diante das formas novas, coletivas e socialistas da vida que encerram para mim quase todas as vozes verdadeiras do tempo e do futuro?\u2026 Mas vozes \"coletivas\" que n\u00e3o interessam ao meu individualismo, nem podem me fazer feliz nem desinfeliz?\u2026 Mas de que tenho de participar, porque a isso me obriga a minha pr\u00f3pria satisfa\u00e7\u00e3o moral de indiv\u00edduo?\u2026 \u00c9 a servitude et grandeur militaires do artista que s\u00f3 pode estar satisfeito da sua liberdade e da sua indiferen\u00e7a ao Bem e ao Mal nessa contradi\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica de cumprir o seu dever. Voc\u00ea falou nisso, eu senti como que uma ilumina\u00e7\u00e3o em mim. Eu n\u00e3o amo o povo, enquanto este \u00e9 uma pessoa mais uma pessoa mais uma pessoa. Estas pessoas s\u00f3 podem desagradar ao meu refinamento pessoal, ao meu aristocracismo espiritual. Nem quero ter comisera\u00e7\u00f5es delas, porque isto seria me aniquilar na balofa caridade esmoler dos crist\u00e3os, que substitu\u00edram interessadamente Charitas pela esmola. Eu apenas exijo uma justi\u00e7a mais superior, que n\u00e3o consegue negar a fatalidade das classes, enquanto classifica\u00e7\u00e3o da validade individual dos homens em grupos coletivos - coisa que pertence \u00e0 Hist\u00f3ria Natural - mas justi\u00e7a a que repugna e suja a predetermina\u00e7\u00e3o classista mantida pelas classes dominantes. Porque isso n\u00e3o est\u00e1 de acordo, n\u00e3o poderia nunca estar de acordo com a \"minha\" verdade\u2026 Porque sendo outlaw, extra-econ\u00f4mico por natureza, sem povo por natureza, sem na\u00e7\u00e3o, o artista n\u00e3o deixa por menos: o ue ele exige \u00e9 a humanidade\u2026 A minha consci\u00eancia moral e intelectual exige de mim participar das lutas humanas. E eu participo. Solicito a verdade e pela s\u00edntese das obras de arte, proponho uma vida melhor e combato por ela.\" Sem nenhum prurido de \"superioridade intr\u00ednseca\", ele come\u00e7a a recolher, no Amazonas, no Nordeste, em Minas, a arte do povo: o folclore. Sem paternalismos, antes reconhecendo que as diferen\u00e7as que puderem surgir entre a arte \"erudita\" e a \"popular\" se devem apenas a um instrumental t\u00e9cnico, a uma escolha de meios expressivos, nunca uma \"hierarquia\" entre uma arte culta, pretensamente \"superior\", e outra semi-analfabeta e portanto \"rude\", \"sem refinamento\". A forte marca das lendas, cantigas e rituais de dan\u00e7a e festa trazidos de Portugal mesclam-se, nas regi\u00f5es mais antigas do Brasil, a festas e alegorias ind\u00edgenas e africanas. Do encontro com estudos de etnologia ele faz um retrato c\u00f4mico, sem deixar de ser fiel e tr\u00e1gico tamb\u00e9m, do homem brasileiro, esse camale\u00e3o \u00e9tico, sem car\u00e1ter, do \"jeitinho\", do desperd\u00edcio, da pregui\u00e7a, da sensualidade sempre premente, da impunidade. Macna\u00edma corresponde a uma raps\u00f3dia burlesca captada por Bertok ao coligir o folclore h\u00fangaro. O tempo e o espa\u00e7o s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es e dentro do riso h\u00edlare do romance sucedem-se as maravilhosas transforma\u00e7\u00f5es que nos contos para crian\u00e7as de Monteiro Lobato aparecem como o milagroso \"p\u00f3 de pirlimpimpim\", possibilitando a Macuna\u00edma e outros personagens transformar-se em animais, \u00e1rvores e at\u00e9 numa estrela da constela\u00e7\u00e3o da Ursa Maior. Mas esse divertissement que \u00e9 mais uma travessura e uma irris\u00e3o bem-humorada se parece um palimpsesto indecifr\u00e1vel para a maioria dos que tentam ler seu romance, \u00e9 aqui ao mesmo temop que M\u00e1rio de Andrade entra no in\u00edcio de sua suprema fase. \u00c9 quando ele adquire um dom\u00ednio prodigioso do verso, reminiscente da magia da Inven\u00e7\u00e3o de Orfeu, de Jorge de Lima, no \u00e2mbito da poesia brasileira. O pretexto de ter servido o Ex\u00e9rcito e ter envergado a farda verde-oliva lhe possibilita burilar poemas de uma beleza profunda, memor\u00e1vel. Para alguns amantes da sua obra, os versos do per\u00edodo militar deixam perpassar, nitidamente, uma tend\u00eancia homoer\u00f3tica, principalmente o poema galhofeiro, andr\u00f3gino, impertinente e brasileiramente meigo: \u201cCabo Machado\u201d \u201cCabo Machado \u00e9 cor de jambo, Pequenino que nem todo brasileiro que se preza. Cabo Machado \u00e9 mo\u00e7o bem bonito. \u00c9 como si a madrugada andasse na minha frente. Entreabre a boca encarnada num sorriso perp\u00e9tuo Adonde alumia o Sol de oiro dos dentes Obturados com um luxo oriental. Cabo Machado marchando \u00c9 muito pouco marcial. Cabo Machado \u00e9 dana\u00e7arino sincopado, Marcha vem-c\u00e1-mulata. Cabo Machado traz a cabe\u00e7a levantada Olhar dengoso pros lados. Segue todo rico de joias olhares quebrados Que se enrabicharam pelo posto dele E pela cor-de-jambo. Cabo Machado \u00e9 delicado gentil. Educa\u00e7\u00e3o francesa masureira. Cabo Machado \u00e9 doce que nem mel E polido que nem manga-rosa. Cabo Machado \u00e9 bem o representante duma terra Cuja Constitui\u00e7\u00e3o poro\u00edbe as guerras de conquista E recomenda cuidadosamente o arbitramento. S\u00f3 n\u00e3o bulam com ele! Mais amor menos confian\u00e7a! Cabo Machado toma um geito de rasteira\u2026 Mas traz unhas bem tratadas M\u00e3os transparentes frias, N\u00e3o rejeita o bom-ton do p\u00f3-de-arroz. Se v\u00ea bem que prefere o arbitramento. E tudo acaba em dansa! Por isso cabo Machado and maxixe. Cabo Machado\u2026 bandeira nacional!\u201d Tamb\u00e9m no \"Improviso para um Rapaz Morto\" h\u00e1 quem vislumbre um homoerotismo recalcado, o amor que n\u00e3o ousa pronunciar seu nome, da mesma forma que versos esparsos aqui e ali ou poemas de intensa voluptosidade: \u201cAi momentos de f\u00edsico amor, As reintrancias de corpo\u2026 Meus l\u00e1bios s\u00e3o que nem destro\u00e7os Que o mar acalanta em sossego. A luz do candieiro te aprova, E\u2026 n\u00e3o sou eu, \u00e9 a luz aninhada em teu corpo Que ao somdos coqueiros do vento Farfalha no ar os adjetivos.\u201d Ou ainda: \u201cQuando Minha m\u00e3o se alastra Em vosso grande corpo, Voc\u00ea estremece um pouco. \u00c9 como o negrume da noite Quando a estrela V\u00eanus Vence o v\u00e9u da tarde E brilha enfim. Nossos corpos s\u00e3o finos, S\u00e3o muito compridos\u2026 Minha m\u00e3o relumeia Cada vez mais sobre voc\u00ea. E n\u00f3s partimos adorados Nos turbilh\u00f5es da estrela V\u00eanus!\u2026\u201d Ou nos versos em que o amor se interroga, androginamente \u201cvive em teu corpo nu de adolescente\u201d sem que o poeta queira revelar a qual dos dois sexos se dirige no \u00eaxtase da comtempla\u00e7\u00e3o da pessoa amada: \u201cSoneto\u201d \u201cAceitar\u00e1s o amor como eu o encaro?\u2026 \u2026 Azul bem leve, um nimbo, suavemente Guarda-te a imagem, como um anteparo Contra estes m\u00f3veis de banal presente. Tudo o que h\u00e1 de milhor e de mais raro Vive em teu corpo nu de adolescente, A perna assim jogada e o bra\u00e7o, o claro Olhar preso ao meu, perdidamente. N\u00e3o exijas mais nada. N\u00e3o desejo Tamb\u00e9m mais nada, s\u00f3 te olhar, enquanto A realidade \u00e9 simples, e isto apenas. Que grandeza\u2026 A evas\u00e3o total do p\u00eajo Que nasce das imperfei\u00e7\u00f5es. O encanto Que nasce das adora\u00e7\u00f5es serenas.\u201d Talvez as prefer\u00eancias sexuais de M\u00e1rio de Andrade se desvendem, em 1995, quando por expressa determina\u00e7\u00e3o sua e s\u00f3 ent\u00e3o poder\u00e3o ser abertas suas cartas. Paulo Duarte assinala no livro que dedicou ao amigo: \"M\u00e1rio n\u00e3o deixou testamento, deixou apenas uma carta com recomenda\u00e7\u00e3o a seu irm\u00e3o, Carlos de Morais Andrade, datada de 22 de mar\u00e7o de 1944. (Ela) diz textualmente: \"Toda a minha correspond\u00eancia, sem exce\u00e7\u00e3o, deve ser fechada, lacrada, para s\u00f3 poder ser aberta e examinada, cinquenta anos ap\u00f3s a minha morte (em 1945)\". O poeta sempre foi arisco com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua vida pessoal, discret\u00edssima na men\u00e7\u00e3o vaga, fugaz, de seus encantos e desencantos amorosos. Agilhoado pela constante falta de dinheiro. Com suas pr\u00f3prias palavras: \"A isso se ajuntavam dificuldades morais e vitais de v\u00e1ria esp\u00e9cie, foi ano de sofrimento muito (1920). J\u00e1 ganhava pra viver folgado, mas na f\u00faria de saber as coisas que me tomara, o ganho fugia em livros e eu me estrepava em cambalaxos financeiros terr\u00edveis. Em fam\u00edlia o clima era torvo.\" E ele refere um pouco do perfil do personagem principal de seu conto \"O Peru de Natal\". Era considerado um \"louco\", \"um perdido\", um objeto de desespero e de muxoxos de esc\u00e1rnio por parte de parentes que viam nele apenas um esbanjador, um proponene de uma \"arte\" incompreens\u00edvel. Seguiam-se as discuss\u00f5es violentas, o desn\u00edvel entre ele e a fam\u00edlia, j\u00e1 morto o pau que sempre fora para ele uma figura cinzenta, inexpressiva e remota. S\u00e3o frequentes tamb\u00e9m as queixas de M\u00e1rio de Andrade, em sua correspond\u00eancia, de males f\u00edsicos e ang\u00fastias existenciais: dores de cabe\u00e7a, paix\u00f5es n\u00e3o retribu\u00eddas ou terminadas e \u00e0s quais faz, de vez em quando, obscuras, enigm\u00e1ticas alus\u00f5es. Nunca a vaidade o fez perder a no\u00e7\u00e3o muito clara que tinha de suas pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es, do muito que ainda teria que errar, a fim de cumprir a miss\u00e3o sacrificial a que votara a sua vida inteira: a de usar a arte e a sabedoria como armas de aperfei\u00e7oar o seu amado povo brasileiro. Os versos de \"O Carro da Mis\u00e9ria\", dedicados a Carlos Lacerda, insistem na reivindica\u00e7\u00e3o de uma ferocidade \u00e1cida, conlindando com a opera buffa e a irris\u00e3o cortante de um Volpone. Com repeti\u00e7\u00f5es, com excesso de versos palavrosos ou piegas, ou ambos, M\u00e1rio de Andrade com que carrega a cruz do social que ele mesmo teimou em carregar vida afora. Tudo era urgente, n\u00e3o havia tempo nem latin\u00f3rios a perder: da Europa vinha a Segunda Guerra Mundial, o nazi-fascismo que se apoderara da It\u00e1lia, Alemanha, Espanha, Portugal e arrancara da Fran\u00e7a, com dois milh\u00f5es de homens em armas, uma capitula\u00e7\u00e3o s\u00f3 superada pela ignom\u00ednia pela comprovada colabora\u00e7\u00e3o de consider\u00e1vel parte da popula\u00e7\u00e3o francesa com as tropas invasoras de Hitler. Mais do que nunca, a amea\u00e7a do terremoto planet\u00e1rio - a vit\u00f3ria nazista - pairava sonbre todos os povos que n\u00e3o fossem brancos. Mulato como Aleijadinho e como Machado de Assis, M\u00e1rio de Andrade esteve na linha de frente na batalha contra o racismo que vinha destruir o seu mais belo sonho ou iius\u00e3o: o conv\u00edvio humano entre ra\u00e7as diferentes e que se cruzavam no Brasil. Enquanto as tribos \"arianas\" se digladiavam no Velho Mundo e o fulgor do sol se punha naquele horizonte de uma Euro-esclerose crescente, como proteger o Brasil do holocausto que alimentava os fornos cremat\u00f3rios de Dachau, Auschwitz, Theresienstadt com 14 milh\u00f5es de prisioneiros trucidados, 6 milh\u00f5es de judeus e 8 milh\u00f5es de homossexuais, ciganos, religiosos, eslavos, dissidentes ideol\u00f3gicos, pessoas \"que era preciso exterminiar como piolhos\", segundo o Mein Kampf hitlerista. Na Alemanha a derrota da Primeira Guerra Mudial, as condi\u00e7\u00f5es draconianas, humilhantes do pesado Tratado de Versalhes, o desemprego, a infla\u00e7\u00e3o que elevava o pre\u00e7o de um p\u00e3o a um bilh\u00e3o de marcos, na Alemanha 18 milh\u00f5es de pessoas elegem HItler. Da\u00ed \u00e0 conquista de territ\u00f3rios inteiros e a explos\u00e3o sa Segunda Guerra Mundial o mundo parece ser tragado pela voragem invenc\u00edvel da viol\u00eancia e da morte. Extremamente preocupado com as not\u00edcias crescentes das atrocidades nazistas, M\u00e1rio de Andrade, imagina o que ser\u00e1 o Dia da Ira de Deus quando chegar: \"Ah\u2026 Dies magna et amara valde\u2026 Dia imenso e talvez amargo\u2026 Que dia vai ser esse horroroso\u2026 em que o mundo se estorcer\u00e1 de espavento ante a decis\u00e3o do castigo final, t\u00e3o necess\u00e1rio no s\u00e9culo, como o proclamado por David e pela Sybilla\u2026 que direis v\u00f3s, como o proclamado por David e pela Sybilla\u2026 Que direis v\u00f3s, criminosos dos crimes do mundo? V\u00f3s, nazistas, v\u00f3s fachistas, v\u00f3s totalit\u00e1rios, racistas e ditadores ad ostentationem, v\u00f3s alem\u00e3es, v\u00f3s italianos, v\u00f3s jap\u00f5es!\u2026 que direis v\u00f3s ante o Julgador da tremenda majestade? Porque ent\u00e3o h\u00e1-de ser de chocalho e reco-reco o tremor que arrepiar\u00e1 os culpados, casta nazi-faschista maldita quando vier o Grande Julgador para pesar as a\u00e7\u00f5es de todos, dos revoltados como dos conformistas, dos que se disfar\u00e7am de inocentes e dos que se sabem infames\u2026\" Em 1933, Hitler se tornando Chanceler do III\u00ba ReichI, de nefanda mem\u00f3ria, M\u00e1rio de Andrade ainda celebrava, com um soneto cl\u00e1ssico, estoico como sempre seus quarenta anos de vida, sem saber que apenas mais doze anos lhe seriam concedidos para viver: \u201cQuarenta Anos\u201d (27-XII-33) \u201cA vida \u00e9 para mim, est\u00e1 se vendo, Uma felicidade sem repouso; Eu nem sei mais si goso, pois o goso S\u00f3 pode ser medido em se sofrendo. Bem sei que tudo \u00e9 engano, mas sabendo Disso, persisto em me enganar\u2026 Eu ouso Dizer que a vida foi o bem precioso Que eu adorei. Foi meu pecado\u2026 Horrendo Seria, agora que a velhice avan\u00e7a, Que me sinto completo e al\u00e9m da sorte, Me agarrar a esta vida fementida. Vou fazer do meu fim minha esperan\u00e7a, Oh sono, vem!\u2026 Que eu quero amar a morte Com o mesmo engano com que amei a vida.\u201d Ele estava a um ano de assumir o cargo que se revelou decisivo para o decurso da sua vida e para o novo enfoque que ele e o amigo devotado Paulo Duarte dariam a todas as atividades culturais art\u00edsticas brasileiras. Por enquanto, como que amainara o esp\u00edrito, aquele Walhala, aquele campo de batalha eterno em prol do Brasil, da m\u00fasica brasileira e universal, do amor fraterno entre todos os seres humanos, acima de todos os racismos e nacionalismos letais. M\u00e1rio de Andrade, se \u00e9 que se pode dizer isso, serenara, nao mais um tupi tangendo um ala\u00fade renascimental italiano, mas um ex\u00edmio poeta intimista, de versos di\u00e1fanos, sut\u00eds e impreganados de uma meiguice brejeira e melanc\u00f3lica brasileira com as \"Saudades do Brasil\" de Darius Milhaud. Os poemas englobados em \"Rito do Irm\u00e3o Pequeno\", dedicados a Manuel Bandeira, com quem manteve uma troca epistolar que por si s\u00f3 j\u00e1 \u00e9 uma obra-prima, s\u00e3o os poemas de tem\u00e1tica ind\u00edgena, com a pureza, o senso de humor inocente, o sentido j\u00e1 ecol\u00f3gico da Natureza dos que ele ajudou a resgatar do \"primitivismo\" s\u00e3o j\u00e1 o \u00e1pice de sua cria\u00e7\u00e3o l\u00edrica. Musical, encantador, colorido, o primeiro come\u00e7a afirmando: \u201cMeu irm\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bonito como o p\u00e1ssaro amarelo, Ele acaba de nascer do escuro da noite vasta! Meu irm\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bonito como o p\u00e1ssaro amarelo, Eu sou feito um ladr\u00e3o roubado pelo roubo que leva, Neste anseio de fechar o sorriso da boca nascida\u2026 Gentes, n\u00e3o creiam n\u00e3o que em meu canto haja siquer um reflexo da vida! Oh, n\u00e3o! antes ser\u00e1 talvez uma queixa de esp\u00edrito s\u00e1bio, Aspira\u00e7\u00e3o do fruto mais perfeito, Ou talvez um derradeiro ref\u00fagio para minha alma Humilhada\u2026 Mas deixem num canto apenas, que seja este cando somente, Suspirar pela vida que nasceria apenas do meu ser! Porque meu irm\u00e3o pequeno \u00e9 t\u00e3o bonito como o p\u00e1ssaro Amarelo, E eu quisera dar pra ele o sabor do meu pr\u00f3prio destino A proje\u00e7\u00e3o de mim, a ess\u00eancia duma intimidade incorrupti- vel!\u2026 Um tom inusitado de funda melancolia se insinua entre os versos agora intimistas como um acalanto ou um chamado dentro da quietude da floresta. O frescor de uma cultura intocada pela t\u00e9cnica a servi\u00e7o da cobi\u00e7a seduz em forma de apelo inteligente ao \u00f3cio, \u00e0 medita\u00e7\u00e3o, em vez da labuta insana e a obedi\u00eancia robotizada ao rel\u00f3gio, \u00e0 produtividade, ao lucro, \u00e0 ideologia pol\u00edtica dominante: \u201cVamos ca\u00e7ar cotia, irm\u00e3o pequeno, Que teremos boas horas sem raz\u00e3o, J\u00e1 o vento solu\u00e7ou na arapuca do mato E o arco-da-velha j\u00e1 enguliu as virgens. N\u00e3o falarei uma palavra e voc\u00ea estar\u00e1 mudo, Enxergando na ceva a Europa trabalhar; E o sil\u00eancio que traz a mal\u00edcia do mato, Completar\u00e1 o folhi\u00e7o, erguendo as abus\u00f5es. E quando a fadiga enfim nos livrar da aventura, Irm\u00e3o pequeno, estaremos t\u00e3o simples, t\u00e3o prim\u00e1rios. Que os nossos pensamentos ser\u00e3o vastos, Graves e naturais feito o rolar das \u00e1guas.\u201d Como a sabedoria intuitiva do Grande Chefe Seattle que previa ao homem branco dos Estados Unidos a destrui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana se n\u00e3o respeitasse a Natureza e n\u00e3o se abandonasse o est\u00e9ril t\u00f3tem do progresso apenas material, M\u00e1rio de Andrade argumenta sem espalhafato mas de forma convincente a favor de um retorno \u00e0 terra e aos costumes tribais, longe da loucura mecanicista do europeu: \"Irm\u00e3o pequeno, sua alma est\u00e1 adejando no seu corpo, E imagino nas borboletas que s\u00e3o ef\u00eameras e ativas\u2026 N\u00e3o \u00e9 assim que voc\u00ea colher\u00e1 o sil\u00eancio do enorme sol branco, O ferr\u00e3o dos carapan\u00e3s arde em voc\u00ea reflexos que me entristecem. Assim voc\u00ea preferir\u00e1 visagens, o progresso\u2026 Voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 paz, voc\u00ea n\u00e3o ser\u00e1 indiferente, Nem ser\u00e1 religioso, voc\u00ea\u2026 \u00f4h voc\u00ea, irm\u00e3o pequeno, Vai atingir o telefone, os gestos dos avi\u00f5es, O norteamericano, o ingl\u00eas, o arranhac\u00e9u!\u2026 Venha comigo. Por detr\u00e1s das \u00e1rvores, sobrado dos igap\u00f3s, Tem um laguinho fundo onde nem medra o grito do cacau\u00ea\u2026 Junto \u00e0 toc\u00e1ia espinhenta das largas vit\u00f3rias-r\u00e9gias, Boiam os paus im\u00f3veis, alcatifados de musgo \u00famido, com calor\u2026 Matemos a hora que assim mataremos a terra e com ela Estas sombras de suma\u00famas e violentos baob\u00e1s, Monstros que n\u00e3o s\u00e3o daqui e ir\u00e3o se arretirando. Matemos a hora que assim mataremos as sombras sinistras, Esta ambi\u00e7\u00e3o de morte, que nos puxa, que nos chupa, Guia de noite, Guiando a noite que canta de uiara no fundo do rio.\u201d Nesta guirlanda de poemas, o trajeto do sofrimento do poeta se irmana com o destino do \u00edndio, j\u00e1 tudo perdido daquilo que dava sentido a suas vidas. Agora s\u00e3o momentos po\u00e9ticos breves, tristes como o queixume de um p\u00e1ssaro na Amaz\u00f4nia devastada pelo inc\u00eandio das florestas e pelo envenenamento de seus rios e igarap\u00e9s. Soa como um Quarup, um lamento f\u00fanebre coral e convite: \u201cChora, irm\u00e3o pequeno, chora, Porque chegou o momento da dor. A pr\u00f3pria dor \u00e9 uma felicidade\u2026 Escuta as \u00e1rvores fazendo a tempestade berrar. Valoriza contigo bem estes instantes Em que a dor, o sofrimento, feito vento, S\u00e3o consequ\u00eancias perfeitas Das nossas raz\u00f5es verdes, Da exatid\u00e3o misterios\u00edssima do ser. Chora, irm\u00e3o pequeno, chora, Cumpre a tua dor, exxerce o rito da agonia. Porque cumprir a dor \u00e9 tamb\u00e9m cumprir o seu pr\u00f3prio destino: \u00c9 chegar \u00e0quela consci\u00eancia vegetal Em que as \u00e1rvores fazem a tempestade berrar, Como elementos da cria\u00e7\u00e3o, exatamente.\u201d Com o lirismo e a seguran\u00e7a de um excelente poeta como W. H. Auden, M\u00e1rio de Andrade embala um lullaby t\u00e3o aliciante e doce quanto um motivo orquestral com a magia de Debussy: \u201cA cabea deslisa com do\u00e7ura, E nas p\u00e1lpebras entrecerradas Vaga uma complac\u00eancia extraordin\u00e1ria. \u00c9 pleno dia. O ar cheira a passarinho. O l\u00e1bio se dissolve em a\u00e7\u00facares breves, O zumbido da mosca embalan\u00e7a de sol. \u2026 Assurbanipal\u2026 A alma, \u00e0 vontade, Se esgueira entre as bulhas gratuitas, Deixa a felicidade ronronar. Vamos, irm\u00e3o pequeno, entre palavras e deuses, Exercer a pregui\u00e7a com vagar.\u201d Mestre do ritmo e da palavra concisa e precisa, o music\u00f3logo adquire uma maturidade a par de uma trizteza prenunciadoras de ang\u00fastias sempre silenciadas, de desenganos que o Tempo acarreta como passagem para o conhecimento, o conhecimento agudo da dor: \u201cTeu dedo curioso me segue lento no rosto Os sulcos, as sombras machucadas, por onde a vida passou\u201d A morte, o luto, o des\u00e2nimo espreitam a cada passo uma alma at\u00e9 ent\u00e3o desacostumada \u00e0 perda, ao desengano, a \u00edntimas derrotas nunca confessadas. A geografia de S\u00e3o Paulo, a multicor Paulic\u00e9ia Desvairada, dos imigrantes italianos, dos arranha-c\u00e9us, da velocidade, da industrializa\u00e7\u00e3o, das fortunas, da garoa, de cidade pacata bruscamente despertada para o progresso e o gigantismo de uma metr\u00f3pole barulhenta e cruel, a geografia de S\u00e3o Paulo antes afrancesada agora \u00e9 um d\u00ednamo cosmopolita: ser\u00e1 por\u00e9m a l\u00e1pide sem nome e sem lembran\u00e7a de quem tanto a amou e celebrou? \u201cNa rua Aurora es nasci Na aurora da minha vida E numa aurora cresci. No largo do Paissandu Sonhei, foi luta renhida, Fiquei pobre e me vi nu. Nesta rua Lopes Chaves Envelhe\u00e7o, e envergonhado Nem sei quem foi Lopes Chaves. Mam\u00e3e! me d\u00e1 essa lua, Ser esquecido e ignorado Como esses nomes de rua.\u201d A garoa t\u00edpica paulistana assumiu \u201ctimbre triste de mart\u00edrios\u201d ou \u00e9 uma l\u00fagubre \u201ccostureira de malditos\u201d. Mas a ironia afiada n\u00e3o perdeu seu corte rente, como nas r\u00e1pidas constata\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas: \u201cMo\u00e7a linda bem tratada, Tr\u00eas s\u00e9culos de fam\u00edlia, Burra como uma porta: Um amor.\u201d \u201cGr\u00e3-fino do despudor, Esporte, ignor\u00e2ncia e sexo, Burro como uma porta: Um coi\u00f4.\u201d \u201cMulher gorda\u00e7a, fil\u00f3 De ouro por todos os poros Burra como uma porta: Paci\u00eancia\u2026\u201d \u201cPlutocrata sem consci\u00eancia, Nada porta, terremoto Que a porta do pobre arromba: Uma bomba.\u201d Essa topografia paulistana receber\u00e1 seus despojos, o testamento comovente do \u201cbardo mesti\u00e7o\u201d como ele pr\u00f3prio se intitula no grande afresco que \u00e9 seu longo, pat\u00e9tico poema \u201cA Medita\u00e7\u00e3o sobre o Rio Tiet\u00ea\u201d. Nessa macabra e marioandradianamente galhofeira e auto-ir\u00f4nica distribui\u00e7\u00e3o p\u00f3stuma testament\u00e1ria, ele pede, meio-Arlequim, meio-Pierrot, sinistramente a s\u00e9rio e ternamente zombeteiro: \u201cQuando eu morrer quero ficar, N\u00e3o contem aos meus inimigos, Sepultado em minha cidade, Saudade. Meus p\u00e9s enterrem na rua Aurora No Paissandu deixem meu sexo, Na Lopes Chaves a cabe\u00e7a Esquea\u00e7am. Escondam no Correio o ouvido Direito, o esquerdo nos Tel\u00e9grafos, Quero saber da vida alheia, Sereia. O nariz guardem nos rosais, A l\u00edngua no alto do Ipiranga Para cantar a liberdade. Saudade\u2026 Os olhos l\u00e1 no Jaragu\u00e1 Assistir\u00e3o ao que h\u00e1 de vir, O joelho na Universidade, Saudade\u2026 As m\u00e3os atirem por a\u00ed, Que desvivam como viveram, As tripas atirem pro Diabo, Que o esp\u00edrito ser\u00e1 de Deus. Adeus.\u201d Foi o mais pueril de todos os seus enganos. M\u00e1rio de Andrade cond\u00f3i-se, nas notas amassadas pela pobreza e pela infla\u00e7\u00e3o do Brasil esqu\u00e1lido de hoje, dos miser\u00e1veis extorquidos do direito \u00e0 vida pelos v\u00eds dinastas herdeiros do poder de furto impune; M\u00e1rio de Andrade \u00e9 uma Biblioteca vital para as art\u00e9rias do conhecimento da metr\u00f3pole que ele transformou com o esfor\u00e7o e o amor de toda a sua vida. Se sua \u00f3pera - sintomaticamente in\u00e9dita at\u00e9 hoje entre n\u00f3s - \u201cO Caf\u00e9\u201d est\u00e1 demasiado pr\u00f3xima de uma leitura manique\u00edsta, j\u00e1 ro\u00e7ando o did\u00e1tico-panflet\u00e1rio de um socialismo ut\u00f3pico desvairado, n\u00e3o s\u00e3o essas as \u00faltimas palavras que nos ficam da grandeza de um cora\u00e7\u00e3o que pulsava unicamente em fun\u00e7\u00e3o da generosidade, do amor ao pr\u00f3ximo, do tributo aos despojados. Ele que foi t\u00e3o injustamente severo na avalia\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria contribui\u00e7\u00e3o individual \u00e0 coletividade pronunciou, ele pr\u00f3prio, as alavras que se adequam tanto ao Brasil de 1945 quanto ao de hoje. Se ao morrer M\u00e1rio de Andrade o mundo estupefato refazia seus sonhos, decepados pelo pesadelo nazista, hoje o mundo se soergue, em meio a escombros, da polui\u00e7\u00e3o ambiental e mental do terror comunista, desmoronado 200 anos depois da queda da Bastilha. E haveria maior legado de esperan\u00e7a para o Brasil aturdido de hoje do que este derradeiro vaic\u00ednio de M\u00e1rio de Andrade?: \u201c\u2026 Eu creio que os modernistas da Semana de Arte Moderna n\u00e3o devemos servir de exemplo a ningu\u00e9m. Mas podemos servir de li\u00e7\u00e3o. O homem atravessa uma fase integralmente pol\u00edtica da humanidade. Nunca jamais ele foi t\u00e3o \u201cmoment\u00e2neo\u201d como agora. Os abstencionismos e os valores eternos podem ficar para depois. Sei que \u00e9 imposs\u00edvel ao homem, nem ele deve abandonar os valores eternos, amor, amizade, Deus, a natureza. Quero exatamente dizer que numa idade humana como a que vivemos, cuidar desses valores apenas e se refugiar, em livros de fic\u00e7\u00e3o e mesmo de t\u00e9cnica, \u00e9 um abstencionismo desonesto e desonroso como qualquer outro. Uma covardi como qualquer outra. De resto, a forma pol\u00edtica da sociedade \u00e9 um valor eterno tamb\u00e9m. E apesar da nossa atualidade, da nossa nacionalidade, da nossa universalidade, uma coisa n\u00e3o ajudamos verdadeiramente, duma coisa n\u00e3o participamos: o amelhoramento pol\u00edtico-social do homem. E esta \u00e9 a ess\u00eancia mesma da nossa idade. Se de alguma coisa pode valer o meu desgosto, a insatisfa\u00e7\u00e3o que eu me causo, que os outros n\u00e3o sentem assim na beira do caminho, espiando a multid\u00e3o passar. Marchem com as multid\u00f5es. Aos espi\u00f5es nunca foi necess\u00e1ria essa \u201cliberdade\u201d pela qual tanto se grita. Nos per\u00edodos de maior escraviza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, Gr\u00e9cia, Egito, artes e ci\u00eancias n\u00e3o deixaram de florescer. Ser\u00e1 que a liberdade \u00e9 uma bobagem?\u2026 Ser\u00e1 que o direito \u00e9 uma bobagem?\u2026 A vida humana \u00e9 que \u00e9 alguma coisa mais que ci\u00eancias, artes e profiss\u00f5es. E \u00e9 nessa vida que a liberdade etm um sentido, e o direito dos homens. A liberdade n\u00e3o \u00e9 um pr\u00eamio, \u00e9 uma san\u00e7\u00e3o. Que h\u00e1-de vir.\u201d Final \u201cEu sou trezentos, sou trezentos e cincoenta\u201d O amigo Paulo Duarte, em seu livro M\u00e1rio de Andrade por ele mesmo, conta em pormenores a \u201cloucura\u201d da cria\u00e7\u00e3o dele e do poeta paulistano de um Instituto Paulista de Cultura, futuramente ampliado para um Instituto de Cultura do Brasil. Amigo do grupo em torno de quatrocent\u00f5ess paulistas, como Paulo Prado e D. Ol\u00edvia Guedes Penteado, Paulo Duarte participava com M\u00e1rio de Andrade de recep\u00e7\u00f5es que naquele tempo faziam as vezes de um salon litt\u00e9raire. Com Tarsila do Amaral e Oswald de Andrade, al\u00e9m de Blaise Cendrars, o poeta se apaixonara pelas igrejas e est\u00e1tuas mineirass de Aleijadinho, reconhecera todo um legado do passado colonial que representava a pr\u00f3pria mem\u00f3ria do Brasil. Em torno de uma mesa, relata Paulo Duarte, durante uma festa de gourmets de repente afastaram as iguarias requintadas, os vinhos franceses raros e - ele n\u00e3o sabe precisar exatamente quem come\u00e7ou o desenho, obra talvez coletiva - logo surgia um esbo\u00e7o da \u201cloucura\u201d. Os tra\u00e7os de um projeto de preserva\u00e7\u00e3o art\u00edstica e de expans\u00e3o da cultura, primeiro na S\u00e3o Paulo tachada de \u201cprovinciana\u201d e \u201csem o cosmopolitismo\u201d da Capital, o Rio de Janeiro, depois com ramifica\u00e7\u00f5es por todo o territ\u00f3rio, do Amazonas ao Rio Grande do Sul. No \u00e2mbito pol\u00edtico, Paulo Duarte aproximou-se de F\u00e1bio Prado e depois de Armando de Sales Oliveira. Ambos, ainda que achando que era um plano talvez grande demais, meio \u201cdesmiolado\u201d, mesmo assim aprovaram aquela que poderia arecer uma utopia a mais no Brasil, esse arqu\u00e9tipo da incultura enraizada nas classes dominantes s\u00e9culos a fio. Em 1936 esse embri\u00e3o que era o Departamento de Cultura passava a ser cinco divis\u00f5es: Exans\u00e3o Cultural, Bibliotecas, Educa\u00e7\u00e3o e Recreio Documenta\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Social, Turismo e Divertimentos P\u00fablicos. Relutante, a princ\u00edpio, logo M\u00e1rio de Andrade se deixaria seduzir pelo pr\u00f3prio ideal que ele e outros do grupo (na vers\u00e3o dada por Paulo Duarte no livro mencionado) delinearam. Era um ideal de envergadura da breve embriagu\u00eas de liberdade e fantasia criadora dos artistas e intelectuais que se apoderaram, efemeramente, da Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917: tornar a Arte e a Cultura parte integrante, \u201cconstitucional\u201d, no sentido jur\u00eddico e no biol\u00f3gico, de cada cidad\u00e3o. N\u00e3o haveria mais a odiosa e tir\u00e2nica linha de demarca\u00e7\u00e3o separado o povo da m\u00fasica cl\u00e1ssica, da grande pintura, do teatro, da Gr\u00e9cia Antiga a Ibsen. No Brasil, um Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico preservaria as fazendas do per\u00edodo colonial, as igrejas, entregues, como hoje, aos cupins e aos morcegos, seriam restauradas e preservadas. Das viagens anteriores que M\u00e1rio de Andrade relatara em Turista Aprendiz lhe veio a no\u00e7\u00e3o agora concretizada de coletar o riqu\u00edssimo folclore do Amazonas, do Nordeste, de Minas: pois n\u00e3o sa\u00edra das lendas ind\u00edgenas a figura inconfundivelmente brasileira do Macuna\u00edma, sem car\u00e1ter e em eternas muta\u00e7\u00f5es de fauno libidinoso tropical? Mais: a crian\u00e7a n\u00e3o seria entregue a li a livros did\u00e1ticos feios, de linguagem carcomida pelas \u201cgramatiquices\u201d do jugo lusitano do idioma, como M\u00e1rio de Andrade os julgava. (Ainda n\u00e3o se dera a revolu\u00e7\u00e3o da litertura infantil trazida por Monteiro Lobato, esse grande realizador e intelectual paulista). \u00d5nibus levariam livros, \u201clivros \u00e0 m\u00e3o cheia\u201d, como queria Castro Alves, aos bairros mais carentes, mais distantes. Era um sonho, uma embriagu\u00eas, uma vertigem. Parecia que um filme de Frank Capra de repente se desenrolasse, mas de verdade, no Brasil. Paulo Duarte cita trechos comoventes dos bilhetes que M\u00e1rio de Andrade lhe mandava: \u201c\u2026 Paulo, o Fl\u00e1vio tem um primo ganhando pouqu\u00edssimo e que sonha ser servente ou cont\u00ednuo. O Fl\u00e1vio fiz que \u00e9 \u00f3timo, o recomenda e diz que \u00e9 trabalhador e bom\u2026\u201d Ou: \u201cPaulo: \u2026 A Penitenci\u00b4ria nos prometeu o m\u00f3vel pr\u00e1 discos e at\u00e9 agora!!! A discotec\u00e1ria j\u00e1 n\u00e3o tem mais lugar dentro da Discoteca, \u00e9 um absurdo!\u201d E: \u201cPaulo, o guarda vigilante Eug\u00eanio G\u00f3is, do Parque infantil Pedro II, ganha 228$000, tem seis filhos, tem 42 anos, tem infelicidade. Pede para ser nomeado servente. O Departamento Cultural precisa, necessita, carece (no sentido portugu\u00eas) e carece (no sentido brasileiro) de serventes. Fora m\u2019erm\u00e3o!\u201d O trator da Ditadura varreria as utopias sob suas rodas: na R\u00fassia de St\u00e1lin e no Brasil de Get\u00falio Vargas decretava-se a morte da liberdade, da intelig\u00eancia, da discord\u00e2ncia. Essenin, G\u00f3rki, Mayak\u00f3vsky, Ossip Mandelstam, Anna Akhm\u00e1tova- todos foram tragicamente silenciados pela Censura onipresente da KGB. Energ\u00famenos getulistas, atrav\u00e9s do artigo 177 da \u201cConstitui\u00e7\u00e3o\u201d fascista do d\u00e9spota dos pampas (que dificilmente escondia sua \u201csimpatia\u201d pelos algozes de meia Europa Ocidental: Franco, Mussolini, Hitler, Salazar) intervinham na Cultura. Como que atingido por uma explos\u00e3o violenta, M\u00e1rio de Andrade n\u00e3o conseguiu manter-se de p\u00e9, estonteado: fora demitido da sua pr\u00f3rpia cria\u00e7\u00e3o. Cambaleando, o homem que sempre se declarara \u201cfeliz\u201d nunca mais se soergueria. A inveja, o corporativismo, a tricul\u00eancia dos ignorantes e ociosos que comp\u00f5em o c\u00e2ncer que amea\u00e7a corroer todos os funcion\u00e1rios dignos e laboriosos do servi\u00e7o p\u00fablico em todos os n\u00edveis no Brasil - municipal, estadual, federal - tinham se revelado poderosos como uma leucemia galopante. Paulo Duarte n\u00e3o hesita em usar as palavras mais acertadas para descrecer a tomada do poder pela imbecilidade sempre latente, sob a pele das classes dominantes, subjugando imemorialmente o Brasil novo, pujante, fecundo de talento, toler\u00e2ncia, criatividade, mutabilidade: \u201cDesgra\u00e7adamente, o que aconteceu foi a invas\u00e3o de uma horda. E a uma horda de b\u00e1rbaros nem Roma p\u00f4de resistir. Os Evangelhos ficaram par dizer das dimens\u00f5es de um Cristo. E o Departamento n\u00e3o teve at\u00e9 hoje quem pudesse gritar em mi\u00fado o que foi o trabalho, e o sacrif\u00edcio de M\u00e1rio de Andrade. \u00c9 isso que explica, neste livro, o cap\u00edtulo a seguir, que seria in\u00fatil se o intuito n\u00e3o fosse apresentar uma face nova de M\u00e1rio de Andrade, o seu papel na constru\u00e7\u00e3o ou, melhor, no lan\u00e7amento dos verdadeiros alicerces culturais de um pa\u00eds que durante os primeiros anos, a partir de 1934, se havia resolvido a ser grande e, por milagre, ainda \u00e9, geograficamente. Os energ\u00famenos se junstaram para impedi-lo. Eles est\u00e3o a\u00ed para evitar, por todos os meios, que o \u201cBrasil continue\u201d. Terr\u00edveis verdades ainda viv\u00edssimas de atualidade! Quanto da cultura se amesquinhou de 1936 at\u00e9 hoje, 1993! O Brasil continua calcado pelo lixo musical dos Estados Unidos que quase que literalmente impede que as r\u00e1dios, os canais comerciais de televis\u00e3o, as boates difundam aquela que talvez seja a mais rica e mais bela m\u00fasica popular, a brasileira. Quantos teatros municipais pelo Brasil afora n\u00e3o est\u00e3o entregues a funcion\u00e1rios estultos quando n\u00e3o a gatunos impunes, expulsando o talento e a compet\u00eancia se poss\u00edvel para fora das fronteiras do Brasil! Enquanto os Estados Unidos t\u00eam magn\u00edficas orquestras sinf\u00f4nicas e filarm\u00f4nicas (algumas com mais de um s\u00e9culo de dura\u00e7\u00e3o), nossas universidades est\u00e3o impotentes para n\u00e3o sucumbir \u00e0 mediocridade geral, enquanto as universidades do Peru, do M\u00e9xico, dos Estados Unidos datam de fins de 1500, 1600 e a primeira de S\u00e3o Paulo, foi fundada\u2026 durante a ditadura getulista, em 1940! A Biblioteca principal de S\u00e3o Paulo, que leva o nome de M\u00e1rio de Andrade, sobrevive gra\u00e7as ao empenho pessoal de bibliotec\u00e1rias que se sacrificam para mant\u00ea-la viva. Mas nenhum mecenas brasileiro surgiu jamais para doar um pr\u00e9dio novo para desafogar o pr\u00e9dio da rua Coronel Xavier de Toledo. As obras raras, que precisam de constante prote\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, est\u00e3o precariamente defendidas, mas amea\u00e7adas a todo instante de se tornarem p\u00f3. Pois se o Brasil \u00e9 o pa\u00eds que embargou a entrada do computador durante d\u00e9cadas, em favor de incompetentes e rendosos oligop\u00f3lios tupiniquins, quando j\u00e1 em 1968 o computador revolucionava no mais literal sentido do termo toda a vida dos Estados Unidos e logo do resto do mundo inteiro! M\u00e1rio de Andrade foi se estiolando, entregue \u00e0 bebida, desleixado, auto-exilado no Rio de Janeiro, cidade onde n\u00e3o encontrou acolhida e pela qual n\u00e3o sentia empatia alguma. A\u00ed suas cartas adquirem tons sinistros, inimagin\u00e1veis em sua vasta correspond\u00eancia de todos os anos anteriores: \u201cBasta de sentimento. Mas, a n\u00e3o ser o sentimento, vejo que n\u00e3o tenho nada a lhe contar (a Paulo Duarte) sen\u00e3o as coisas tristes. Estou literalmente desesperado, n\u00e3o aguento mais esta vida do Rio, e eu ou acabo comigo ou n\u00e3o sei. Pr\u00e1 disfar\u00e7ar as m\u00e1goas, vivo b\u00eabado. Tomo porres colossais, dois, tr\u00eas por semana. Os outros dias, me trato. O \u00faltimo m\u00e9dico que me exainou, poucos dias faz, me garantiu que tenho todas as v\u00edsceras atrapalhadas e estou condenado \u00e0 morte. Morte, melhor que a vida, quem n\u00e3o te ama! Diante da condena\u00e7\u00e3o, tomei um porre t\u00e3o fabuloso que, al\u00e9m de pela segunda vez perder completo acordo de mim, n\u00e3o saber o que fa\u00e7o, ainda fiquei dois dias de cama, im\u00f3vel\u2026\u201d Nem a decis\u00e3o repentina, enganadoramente uma panac\u00e9ia, de voltar a S\u00e3o Paulo, o salva da amargura que doravante envenenar\u00e1 a sua vida: \u201cVoc\u00ea tem raz\u00e3o na sua \u00faltima carta, quando me acha muito inquieto. Egoisticamente eu poderia dizer que estou vivendo uma vida pessoal de uma intensidade admir\u00e1vel, prodigiosa, n\u00e3o raro sublime. Por\u00e9m isto n\u00e3o me satisfaz \u00e0 minha moral de homem. Por dentro sou um descalabro, um sofrimento atroz, n\u00e3o consigo acomodar meus gestos com a consci\u00eancia. N\u00e3o aceito esta pol\u00edtica, n\u00e3o aceito esta guerra (nota: a Segunda Guerra Mundial), uma atitude de recusa, um ideal de anarquia, um desequil\u00edbrio humano detest\u00e1vel, irrespir\u00e1vel, feroc\u00edssimo.\u201d Mesmo acabrunhado, sem um ambiente que o compreendesse em toda a sua grandeza intelectual e sua nobil\u00edssima dimens\u00e3o \u00e9tica e humana, M\u00e1rio de Andrade trabalha num projeto derradeiro: \u201cEstou vivendo uns dias sublimes de fecundidade criadora\u2026 Escrevi um ensaio sobre a situa\u00e7\u00e3o do folclore no Brasil\u2026 E n\u00e3o \u00e9 que me pus escrevendo uma \u00f3pera? Pois \u00e9, m\u2019erm\u00e3o. Se chama \u201cCaf\u00e9\u201d essa ideia em mim que vem de longe. \u00c9 que o teatro cantado sempre existiu e com dignidade humana. Se chamou trag\u00e9dia grega, se chamou chegan\u00e7a e Bumba-meu-boi, teatro n\u00f4 etc. e tal. At\u00e9 que um dia, perdendo validade social, tamb\u00e9m careceu mudar de nome e se chamou \u00f3pera\u201d E explica seu intento: \u201cComo tornar \u00e0 dignidade e efici\u00eancia humana do teatro cantado em refer\u00eancia ao nosso tempo? E ent\u00e3o parti da for\u00e7a coletivizadora do coro e imaginei um melodrama exclusivamente coral, onde, em vez de personagens solistas, os personagens s\u00e3o massas corais. E ent\u00e3o, obedecendo ao princ\u00edpio (utilitarista agora) de que a deprecia\u00e7\u00e3o de um valor econ\u00f4mico fundamental traz insatisfa\u00e7\u00e3o p\u00fablica que se revolta e muda o regime pol\u00edtico, esbocei o meu \u201cCaf\u00e9\u201d. O entusiasmo por essa despedida cheia de revolta e c\u00f3lera se alterna com os per\u00edodos de depress\u00e3o profunda: \u201cQue carta amarga\u2026 Hoje estou adoentado, est\u00e1 fazendo um frio \u00famido, me sinto muito infeliz, inquiet\u00edssimo, cheio de pressentimentos. Por que ser\u00e1 que fico assim se tudo vai bem?\u201d A morte, ele mesmo vaticina, o espreita (\u201cdevo morrer em 1949, mais ou menos\u201d). A velhice e o adoecimento induzido pelo golpe mortal da demiss\u00e3o covarde e injusta o derrubam precocemente: \u201cPaulo, n\u00e3o se zanga, n\u00e3o. Sua carta quase que \u00e9 s\u00f3 de passar pito, de xingar meu chope, xingar meus exageros vitais, xingar eu\u2026 Cheguei a ficar t\u00e3o humilde com o sofrimento que abandonei por compleo o \u00e1lcool, fumo, extravag\u00e2ncias de qualquer burguesia, faz pr\u00e1 umas quatro semanas.\u201d E presciente: \u201cN\u00e3o adianta nada. Mas velhice chegou. Chegou um ano antes do tempo pr\u00e1 meu gosto, pois eu s\u00f3 pretendia cuidar um bocado de mim depois do dia 9 de outubro deste ano, em que fa\u00e7o as cinquenta ilus\u00f5es. Engra\u00e7ado: hoje est\u00e3o fazendo justamente tr\u00eas meses que a sa\u00fade me largou, pois foi a 1o de janeiro que me bateu a primeira dor de cabe\u00e7a que me paralisou na cama horas.\u201d Um de seus \u00faltimos pensamentos, nesse ano final de 1945, volta-se, amoroso, para Portugal: \u201cSei que amo muito, mas de amor todo, carnal e espiritual, \u00e9 Portugal, isso n\u00e3o tem d\u00favida, \u00e9 o pa\u00eds que eu mais amo\u2026 E como vai o meu Portugal pequenino? S\u00e3o Paulo?\u2026 N\u00e3o, S\u00e3o Paulo \u00e9 outra coisa, n\u00e3o \u00e9 amor exatamente, \u00e9 identifica\u00e7\u00e3o absoluta, sou eu. E eu n\u00e3o me amo. Mas me persigo.\u201d E \u00e9 nas \u00e1guas do rio da penetra\u00e7\u00e3o bandeirante, o rio esdr\u00faxulo, diferente, que imita o esp\u00edrito de M\u00e1rio de Andrad e corre para dentro de S\u00e3o Paulo, para dentro do Brasil, \u00e9 no Tiet\u00ea que a mais perturbadora medita\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio de Andrade \u00e1 na agonia final das martelantes e incessantes dores de cabe\u00e7a que o vitimar\u00e3o em breve que ele mergulha em sua volunt\u00e1ria am\u00e1lgama com a cidade de seu desvario quixotesco: \u201c\u00c9 noite\u2026 Rio! meu rio! meu Tiet\u00ea! \u00c9 noite muito!\u2026 As formas\u2026 Eu busco em v\u00e3o as formass Que me ancorem num porto seguro na terra dos homens. \u00c9 noite e tudo \u00e9 noite. O rio tristemente Murmura num banzeiro de \u00e1gua pesada e oliosa. \u00c1gua noturna, noite l\u00edquida\u2026 Aug\u00farios mornos afogam As altas torres do meu exausto cora\u00e7\u00e3o. Me sinto esvair no apagado murmulho das \u00e1guas. Meu pensamento quer pensar, flor, meu peito Quereria sofrer, talves (sem met\u00e1fora) uma dor irritada\u2026 Mas tudo se desfaz num choro de agonia Pl\u00e1cida. N\u00e3o tem formas nessa noite, e o rio Recolhe mais esta luz, vibra, reflete, se aclara, refulge, E me larga desarmado nos transes da enorme cidade.\u201d Essa vagarosa Sinfonia pat\u00e9tica que segue os meandros e como que \u201ca alma\u201d do rio que tanta labuta humana, tanto sofrimento e hero\u00edsmo humanos testemunhou e que rola, como uma par\u00e1bola de Her\u00e1clito, n\u00e3o permitindo que nele se banhe duas vezes ningu\u00e9m, esse afresco grandioso e \u00e9pico se det\u00e9m aqui e ali para deixar bem marcada a F\u00e9 crist\u00e3 que nunca abandona M\u00e1rio de Andrade em meio a seu mart\u00edrio e a seus sonhos de justi\u00e7a social e amor ao pr\u00f3ximo: \u201cSi todos esses dinossauros imponentes de luxo e diamente, Vorazes de genealogia e de arcanos, Quisessem reconquistar o passado\u2026 Eu me vejo sozinho, arrastando sem m\u00fasculo A cauda do pav\u00e3o e mil olhos de s\u00e9culos, Sobretudo os vinte s\u00e9culos de anticristianismo Da por todos chamada Civiliza\u00e7\u00e3o Crist\u00e3\u2026\u201d O individualismo que ele considerara sempre como uma que \u201cmaldi\u00e7\u00e3o\u201d elitista - at\u00e9 os g\u00eanios de vez em quando erram! - se contrap\u00f5e no grande poema final ao coro dos sugadores da vida alheia e da autenticidade de sentimentos e na arte: \u201cPorque os homens n\u00e3o me escutam! Por que os governadores N\u00e3o me escutam? Por que n\u00e3o me escutam Os plutocratas e todos os que s\u00e3o chefes e s\u00e3o fezes? Todos os donos da vida? Eu lhes daria o imposs\u00edvel e lhes daria o segredo, Eu lhes dava tudo aquilo que fica pra c\u00e1 do grito Met\u00e1lico dos n\u00fameros, e tudo O que est\u00e1 al\u00e9m da insinua\u00e7\u00e3o cruenta da posse. E si acaso eles protestassem, que n\u00e3o! que n\u00e3o desejam A borboleta transl\u00facida da humana vida, porque preferem O retrato a \u00f3lio das inaugura\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas, Com b\u00e9stias de oper\u00e1rio e do oficial, imediatamente inferior\u201d E insiste, meio \u00e0 tem\u00e1tica do rio e seu fluxo r\u00e1pido, imagem do ef\u00eamero de tudo, as sua vis\u00e3o estoica, crist\u00e3, despojada de materialismo e irada pelo desamor e pela gan\u00e2ncia selvagem do homem contra o homem: \u201cComo \u00e9 poss\u00edvel que o amor se mostre impotente assim Ante o ouro pelo qual o sacrificam os homens, Trocando a primavera que brinca na face das terras Pelo outro tesouro que dorme no fundo baboso do rio! \u00c9 noite! \u00e9 noite!\u2026 E tudo \u00e9 noite! E os meus olhos s\u00e3o noite! Eu n\u00e3o enxergo siquer as barca\u00e7as da noite. S\u00f3 a enorme cidade. E a cidade me chama e pulveriza, E me disfar\u00e7a numa queda fl\u00e9bil e comedida, Onde irei encontrar a mal\u00edcia do Boi Paci\u00eancia Redivivo. Flor. Meu suspiro ferido se agarra, N\u00e3o quer sair, enche o peito de ard\u00eancia ardilosa, Abre o olhar, e o meu olhar procura, flor, um tilintar Nos ares, nas luzes longe, no peito das \u00e1guas, No reflexo baixo das nuvens.\u201d A dissolu\u00e7\u00e3o, na noite que apaga as formas e as cores, envolve pouco a pouco, mais e mais, tudo a ser redor: \u201c\u2026 E tudo \u00e9 noite. Rio, o que eu posso fazer!\u2026 Rio, meu rio, mas por\u00e9m h\u00e1-de haver, com certeza Outra vida melhor do lado de l\u00e1 Da serra! E hei-de gardar sil\u00eancio! O que eu posso fazer!\u2026 hei-de guardar sil\u00eancio Deste amor mais perfeito do que os homens?\u201d Como reflexos da luz na \u00e1gua, ora o poeta, altivo, se anima diante da grandeza intr\u00ednseca que sente, como integrante da humanidade maior: \u201cEstou pequeno, in\u00fatil, bicho da terra, derrotado\u201d Ele medita, aniquilado, um momento, para ressurgir, vital, no outro: \u201cNo entanto, eu sou maior\u2026 Eu sinto uma grandeza infatig\u00e1vel! Eu sou maior que os vermes e todos os animais E todos os vegetais. E os vulc\u00f5es vivos e os oceanos, Maior\u2026 Maior que a multid\u00e3o do rio acorrentado, Maior que a estrela, maior que os adjetivos, Sou homem! vencedor das mortes, bem-nascido al\u00e9m dos dias, Transfigurado al\u00e9m das profecias! Eu recuso a paci\u00eancia, o boi morreu, eu recuso a esperan\u00e7a. Eu me acho t\u00e3o cansado em meu furor.\u201d At\u00e9 o destino glorioso e tr\u00e1gico de M\u00e1rio de Andrade mistura-se, ele imagina, nas \u00e1guas lodosas do Tiet\u00ea: \u201cAs \u00e1guas apenas murmuram, hostis, \u00e1gua vil mas turrona paulista Que sobe e se espraia, levando as auroras represadas\u2028 Para o peito dos sofrimentos dos homens.\u2028 \u2026 e tudo \u00e9 noite. Sob o arco admir\u00e1vel\u2028 Da Ponte das Bandeiras, morta, dissoluta, fraca,\u2028 Uma l\u00e1grima apenas, uma l\u00e1grima,\u2028 Eu sigo alga escusa nas \u00e1guas do meu Tiet\u00ea.\u201d Na escala mensur\u00e1vel, humana, da engenharia moderna, o rio Tiet\u00ea reconquista, paulatinamente, a transpar\u00eancia cristalina do tempo em que nela nadavam os paulistas, em seu leito disputavam regatas. \u00c0s vezes a simbologia perec\u00edvel da marca humana - as pegadas dos Bandeirantes, as barca\u00e7as que singram o Tiet\u00ea rumo \u00e0 divisa com Mato Grosso atualmente - reproduz a simbologia po\u00e9tica. De fato, M\u00e1rio de Andrade n\u00e3o se desfez, como l\u00e1grima da impot\u00eancia humana, fraterna, em auto-sacrif\u00edcio de amor pelos seus semelhantes. N\u00e3o: M\u00e1rio de Andrade est\u00e1 disperso num desfile de Escola de Samba no Carnaval do Rio de Janeiro que o homenageia, est\u00e1 na sensibilidade de todos os que abrem seus livros pea primeira ou pela cent\u00e9ssima vez. Eles est\u00e1 na Avenida S\u00e3o Jo\u00e3o e nos igarap\u00e9s do Amazonas, nas cantigas do sert\u00e3o nordestino e nas modinhas cantadas em Minas, nas cidades barrocas ou na pradaria ga\u00facha. Como ele pr\u00f3prio vaticinou, o M\u00e1rio de Andrade feliz, alegre, comunicativo, generoso, plural, est\u00e1 em mil fei\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Paulo, do Brasil, da cren\u00e7a nos ideais de paz, amor, justi\u00e7a, liberdade, inerradic\u00e1veis da alma humana enquanto esta sobreviver. Realmente: \u201cEu sou trezentos, sou trezentos-e-cincoenta, As sensa\u00e7\u00f5es renascem de si mesmas sem repouso, \u00d4h espelhos, \u00f4h! Pireneus! \u00f4h cai\u00e7aras! si um deus morrer, irei no Piau\u00ed buscar outro! Abra\u00e7o no meu leito as milhores palavras, E os suspiros que dou s\u00e3o violinos alheios; Eu piso a terra como quem descobre a furto Nas esquinas, nos taxis, nas camarinhas seus pr\u00f3prios beijos! Eu sou trezentos, sou trezentos-e-cincoenta, mas um dia afinal eu toparei comigo\u2026 Tenhamos paci\u00eancia, andorinhas curtas, S\u00f3 o esquecimento \u00e9 que condensa, E ent\u00e3o minha alma servir\u00e1 de abrigo.","title":"Curso sobre o movimento modernista"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/curso-sobre-o-movimento-modernista/#curso-sobre-o-movimento-modernista","text":"Sesc/SP 1993 (58 p\u00e1ginas datilografadas e revistas pelo autor em 1994) \"Mas a ningu\u00e9m \u00e9 permitido afirmar nada invocando o seu nome, pois que n\u00e3o lhe foi dado tempo para falar\" Oneyda Alvarenga sobre M\u00e1rio de Andrade Geralmente acreditamos que o Tempo, para escrev\u00ea-lo com a mai\u00fascula de Proust, se limita a cristalizar o passado, amarelecer as imagens de antigo vi\u00e7o e colorido. Mas, n\u00e3o: o Tempo tamb\u00e9m traz o avivamento e novos \u00e2ngulos de luz para o passado. Decorridos cem anos do nascimento daquele que agiu no Brasil como poucos e raros no \u00e2mbito das artes, da m\u00fasica, da cultura, M\u00e1rio de Andrade povoa hoje toda a Paulic\u00e9ia Desvairada. Crian\u00e7as desenham a cidade nas escolas, o grande artista pl\u00e1stico Aldemir Martins lhe presta a funda homenagem do Nordeste, pintando o cartaz com o rosto mut\u00e1vel, sens\u00edvel, do poeta da Lira Paulistana. Em Paris o filme do mineiro Joaquim Pedro de Andrade baseado no Macuna\u00edma, essa raps\u00f3dia do \"brasileiro sem nenhum car\u00e1ter\" \u00e9 exaltado pelos cr\u00edticos mais exigentes. Macuna\u00edma, como pe\u00e7a de teatro, levada \u00e0 cena pelo diretor paulista Antunes Filho, \u00e9 estudada minuciosamente durante seis meses antes da estr\u00e9ia que deslumbra o Brasil e depois New York. Atores do n\u00edvel internacional de Paulo Autran, Raul Cortez acedem, gratuita e entusiasticamente, em recitar seus versos para multid\u00f5es no Viaduto do Ch\u00e1 ou para p\u00fablicos menores no Audit\u00f3rio da Biblioteca M\u00e1rio de Andrade da capital paulista. O compositor Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de Almeida Prado d\u00e1 em S\u00e3o Paulo um curso baseado nas pesquisas do tesouro musical que M\u00e1rio de Andrade garimpou, sozinho e pioneiro, pelo Amazonas, pelo seu amado Nordeste, pelas cidades barrocas de Minas. Dezenas de manifesta\u00e7\u00f5es celebram, em meio a um Brasil convulso, submetido h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, ao eletrochoque da infla\u00e7\u00e3o e do atoleiro da estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que dura j\u00e1 h\u00e1 quase duas d\u00e9cadas, aquele que sempre sublinhou todos os seus esfor\u00e7os, toda a sua a\u00e7\u00e3o, sim, toda a sua vida estafante, a colocar o Brasil entre as Na\u00e7\u00f5es do mundo conscientes da grandeza de suas realiza\u00e7\u00f5es nacionais. Essa diretriz quase que obsessiva de M\u00e1rio de Andrade adquire um significado mais intenso agora, em 1994, quando conglomerados gigantescos de na\u00e7\u00f5es formam blocos fechados, o NAFTA, que abrange os Estados Unidos, o Canad\u00e1 e o M\u00e9xico, a Comunidade Econ\u00f4mica Europeia, hoje Uni\u00e3o Europeia, que congrega 12 pa\u00edses, hoje 15, sem esquecer a muralha fechada sobre si mesma que \u00e9 o Jap\u00e3o e enquanto se cimenta, apressadamente, antes de terminar o s\u00e9culo XX, o Mercosul, liberando de passaportes e alf\u00e2ndegas o Brasil, a Argentina, o Uruguai e o Paraguai, todos j\u00e1 livres de ditaduras e guerrilhas sangrentas. Vendo mais longe que a minoria dos brasileiros pensantes, M\u00e1rio de Andrade aceitava o internacionalismo mas argumentava, irrespondivelmente, que para haver o internacional e preciso que haja primeiro a na\u00e7\u00e3o, isto \u00e9: para aceitar o di\u00e1logo era indispens\u00e1vel que o Brasil se conhecesse e reconhecesse em sua personalidade distinta dos demais pa\u00edses. Ele, que sempre frisara a import\u00e2ncia do outro - neste caso os seus interlocutores atrav\u00e9s de sua imensa, generosa correspond\u00eancia e o povo, n\u00e3 na acep\u00e7\u00e3o fraudulenta e panflet\u00e1ria da Esquerda hip\u00f3crita e manique\u00edsta, mas o povo visto pelo prisma do amor ao pr\u00f3ixmo, o povo calcado pelo ego\u00edsmo dos que negam o outro, nessa pir\u00e2mide feita de monop\u00f3lios e oligop\u00f3lios, que \u00e9 a face econ\u00f4mica e social do totalitarismo pol\u00edtico ou do dogma de ideologias que s\u00e3o pseudo-religi\u00f5es inquisitoriais. O Brasil, no tempo de M\u00e1rio de Andrade desfigurado pela excessiva macaquea\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a, continua, como pela voz de Elis Regina, a pedir socorro aos que lhe imp\u00f5em, atualmente, com o trator da predomin\u00e2ncia abusiva da m\u00eddia a influ\u00eancia martelante norte-americana. Com saudades do Brasil, o Brazil amorda\u00e7ado apela para o Brasil. Como o poeta paulistano diz, logo na primeira carta que escreve ao futuro grande poeta mineiro, Carlos Drummond de Andrade: \"\u2026 Li seu artigo. Est\u00e1 muito bom. Mas nele ressalta bem o que falta a voc\u00ea - ESP\u00cdRITO DE MOCIDADE BRASILEIRA. Est\u00e1 bom demais para voc\u00ea. Quero dizer: est\u00e1 muito bem pensante, refletido, sereno, acomodado, justo, principalmente isso, escrito com grande esp\u00edrito de justi\u00e7a. Pois eu preferiria que voc\u00ea disesse asneiras, injusti\u00e7as, maldades mo\u00e7as que fizera mal a quem sofre delas. Voc\u00ea \u00e9 uma s\u00f3lida intelig\u00eancia e j\u00e1 muito bem mobiliada\u2026 \u00e0 francesa. Com toda a abund\u00e2ncia do meu cora\u00e7\u00e3o eu lhe digo que isso \u00e9 uma pena. Eu sofro com isso, Carlos, devote-se ao Brasil, junto comigo. Apesar de todo o ceticismo, apesar de todo o pessimismo e apesar de todo o s\u00e9culo XIX, seja ing\u00eanuo, seja bobo, mas acredite que um sacrif\u00edcio \u00e9 lindo. O natural da mocidade \u00e9 crer e muitos mo\u00e7os n\u00e3o creem. Que horror! Veja os mo\u00e7os modernos da Alemanha, da Inglaterra, da Fran\u00e7a, dos Estados Unidos, de toda a parte: eles creem, Carlos, e talvez sem que o fa\u00e7am conscientemente, se sacrificam. N\u00f3s temos que dar ao Brasil o que ele n\u00e3o tem e que por isso at\u00e9 agora n\u00e3o viveu, n\u00f3s temos que dar uma alma ao Brasil e para isso todo sacrif\u00edcio \u00e9 grandioso, \u00e9 sublime. E nos d\u00e1 felicidade. Eu me sacrifiquei inteiramente e quando eu penso em mim nas horas de consci\u00eancia, eu mal posso respirar, quase gemo na pletora de minha felicidade. Toda a minha obra \u00e9 transit\u00f3ria e caduca, eu sei\u2026 Eu n\u00e3o amo o Brasil espiritualmente mais que a Fran\u00e7a ou a Conchinchina. Mas \u00e9 no Brasil que me acontece viver e agora s\u00f3 no Brasil eu penso e por ele tudo sacrifiquei. A l\u00edngua que escrevo, as ilus\u00f5es que prezo, os modernismos que fa\u00e7o s\u00e3o pro Brasil\u2026 Estra\u00e7alho a minha obra. Escrevo l\u00edngua imbecil, penso ing\u00eanuo, s\u00f3 para chamar a aten\u00e7\u00e3o dos mais fortes do que eu pra este monstro mole e indeciso que ainda \u00e9 o Brasil. Os g\u00eanios nacionais n\u00e3o s\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea. Eles nascem porque um amontoado de sacrif\u00edcios humanos anteriores lhes preparou a altitude necess\u00e1ria de onde podem descortinar e revelar uma na\u00e7\u00e3o. Que me importa que a minha obra n\u00e3o fique? \u00c9 uma vaidade idiota pensar em ficar, principalmente quando n\u00e3o se sente dentro do corpo aquela fatalidade inelut\u00e1vel que move a m\u00e3o dos g\u00eanios. O importante n\u00e3o \u00e9 ficar, \u00e9 viver. Eu vivo. E voc\u00eas n\u00e3o vivem porque s\u00e3o uns despaisados e n\u00e3o t\u00eam a coragem suficiente para serem voc\u00eas. \u00c9 preciso que voc\u00eas se ajuntem a n\u00f3s com este del\u00edrio religioso que \u00e9 meu, do Osvaldo, de Tarsila ou com a clara serenidade e deliciosa flexibilidade do pessoal do Rio, Gra\u00e7a, Ronald. De qualquer jeito porque n\u00e3o se trata de formar escola, com um mestr\u00e3o na frente. Trata-se de ser. E voc\u00eas por enquanto n\u00e3o s\u00e3o. Responda, discuta, aceite ou n\u00e3o aceite, responda. Amigo eu serei de qualquer forma.\" M\u00e1rio de Andrade, temperamento t\u00edmido, que se exprimia melhor atrav\u00e9s do texto escrito (\"Eu sofro gigantismo epistolar\") n\u00e3o sobrestou diante das tarefas dignas de um H\u00e9rcules que o desafiavam. Era preciso resgatar a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de Literatura, que desde tempos imemoriais no Brasil se confunde com leteratice piegas, qualquer mo\u00e7oilo afoito se jacta de ser grande bardo das massas ao rimar \"dor\" com \"amor\". Mumificada pelo culto da frase como mera sequ\u00eancia de sons pomposa e vazia de significado, a Academia Brasileira de Letras, tinha um culto cheirando a necrot\u00e9rio de tudo que soasse a algo \"bonito\", \"elevado\", \"erudito\", \"rarefeito\". Quando Gra\u00e7a Aranha, com seu estouvamento, irrompeu pela casa carioca (fundada por Mestre Machado de Assis e depois t\u00e3o desvirtuada pela necrofilia dos autores de textos natimortos) Coelho Neto, numa atitude rocambolesca, gritava, de dedo em riste, contra o Modernismo da Semana de 1922 paulista, de que Gra\u00e7a Aranha se fizera o arauto no Rio: \"Eu sou o \u00faltimo dos helenos!\" O que se considerava como alta Literatura, provocadora de l\u00e2nguidos \u00eaxtases em sensibilidades an\u00eamicas de mau-gosto e pregui\u00e7a mental eram baboseiras kitsch do escritor maranhense: \"E ribombaram tambores, o som arranhado do ganz\u00e1 ringiu, cascavelaram tr\u00e9pidos chocalhos e, entre archotes de palma, a far\u00e2ndula surgiu em zanguizarra - negros e negras aos pulos reboleados, uns com plumas \u00e0 cabe\u00e7a, colares de cocos, manilhas e pulseiras de penas, esgrimindo paus \u00e0 maneira de zargunchos, atirando, aparando golpes em duelos; outros corcovensado aos arremessos felinos, rugindo roucos; velhos, em passos arrastados, altivos, com entono senhoril de chefes; mulheres bocejando aos guinchos e, retroando pu\u00edtas, marimbas, urucungos e as vozes estrugindo em burburinho horr\u00edsono que, por vezes, desaca\u00eda em deol\u00eancia f\u00fanebre como um canto de morte. Viu-se em \u00c1frica e rei, entre sua gente; os sobas gineteando, cercados de lan\u00e7as que se emaranhavam nos meneios em que eram destros os guerreiros robustos, vistosos sob os mantos de peles e os cocares de plumas; os feiticeiros sarapintados, brnadindo punhais em torno de manipan\u00e7os; m\u00fasicos aos pinchos cascavelando chocalhos, tangendo atabales, soprando possantes tubas ou frautas finas de cana; mulheres desnalgando-se em saracoteios p\u00fablicos, com um guizalhar estrepitoso de b\u00fazios e seixos que formavam tangas e ornavam-lhes os peitos\u2026\" etc. O primeiro falso conceito a combater era o de que fazer Literatura era f\u00e1cil e acess\u00edvel a todos. O sutil\u00edssimo poeta de Remate de Males destaca a natureza amb\u00edgua da palavra - que tanto pode servir para a comunica\u00e7\u00e3o, desde a abdica\u00e7\u00e3o de um rei \u00e0 leitura de uma bula de rem\u00e9dio ou \u00e0 feitura de um rol de roupa como pode ser codificada ao n\u00edvel de uma linguagem de valores filos\u00f3ficos e estrutura est\u00e9tica, ao contr\u00e1rio de estetizante apenas. Em seu arguto ensaio \"A Raposa e o Tost\u00e3o\" de seu livro O Empalhador de Passarinho j\u00e1 ele, n\u00edtido, distinguia: \"Em literatura o problema se complica tremendamente porque o seu pr\u00f3prio material, a palavra, j\u00e1 come\u00e7a por ser um valor impuro; n\u00e3o \u00e9 meramente est\u00e9tico como o som, o volume, a luz, mas um elemento imediatamente interessado, uma imagem aceita como for\u00e7a vital, tocano por si s\u00f3 o pensamento e os interesses do ser. E assim, a literatura vive em frequente descaminho porque o material que utiliza nos leva menos para a beleza que para os interesses do assunto. E este amea\u00e7a se confundir com a beleza, se trocar por ela. Centenas de vezes tenho observado pessoas que leem setecentas p\u00e1ginas num dia, valorizam um poema por causa do sentido social dum verso, ou indiferentemente pegam qualquer tradu\u00e7\u00e3o de Goethe para ler. Que o assunto seja, principalmente em literatura, um elemento de beleza tamb\u00e9m, eu n\u00e3o chego a negar, apenas desejo que ele represente realmente uma mensagem como na obra de um Castro Alves. Quero dizer: seja efetivamente um valor cr\u00edtico, uma nova s\u00edntese, que nos d\u00ea um sentido da vida, um aspecto essencial.\" Um cortejo cacarejante de vi\u00favas de M\u00e1rio de Andrade regurgitariam de triunfo neste ponto, do alto das torres da capitania chamada M\u00e1rio de Andrade, quereno arrastar o pol\u00edgrafo paulistano para o rol esclerosado dos \"marxistas\". Ser\u00e1 in\u00fatil responder que n\u00e3o: essas Celestinas universit\u00e1rias, essas pseudo-femmes savantes (as pedantes \"sabichonas\" de Moli\u00e8re na sarc\u00e1stica tradu\u00e7\u00e3o de Mill\u00f4r Fernandes) s\u00e3o Pasionarias que dir\u00e3o sempre \u00e0 Verdade ou \u00e0s evid\u00eancias hist\u00f3ricas: \"No passar\u00e1n\". No entanto, p\u00e1lido de espanto, M\u00e1rio de Andrade, no mesmo ensaio lhes retrucaria, meridianamente: \"Apenas garanto que esta nova s\u00edntese, que \u00e9 o prop\u00f3sito da arte, ou desaparece ou fica em meio, se o artista n\u00e3o disp\u00f5e dos elementos formais necess\u00e1rios que a realizem com perfei\u00e7\u00e3o. Mas acontece que muitos, justamente porque ignoram tais problemas, ou n\u00e3o querem o trabalho, a luta de se cultivar, se insurgem contra a cultura, consideram ninharias or problemas da forma, e s\u00f3 exigem o n\u00facleo, a \"mensagem\". Se esquecem que justamente por isso abudam no mundo os mensageiros que, em vez de mensagens, o que trazem s\u00e3o cartas an\u00f4nimas, vagas e impessoais not\u00edcias, sem car\u00e1ter nem for\u00e7a, que podem quando muito indicar pra que lados sopram os ventos da vida\". Sua lucidez o levar\u00e1 a insistir nesse ponto, quando se insurgir contra a censura stalinista das composi\u00e7\u00f5es musicais de Chostakovitsch. Mas j\u00e1 por si s\u00f3 o panorama das artes e da literatura no Brasil de 1922 era em geral desalentador. N\u00e3o que M\u00e1rio de Andrade fosse um destruidos de \u00eddolos pelo mero prazer de revelar o vazio interior deles. Imune a dogmatismos, sinal inconfund\u00edvel de intelig\u00eancia e discernimento desapaixonado, ele reconhecia nos poetas parnasianos, como Bilac, um cultivo musical das palavras, um uso dram\u00e1tico de situa\u00e7\u00f5es humanaas e at\u00e9 mesmo uma nada subrept\u00edcia vegeta\u00e7\u00e3o tropical a enla\u00e7ar o ideal marm\u00f3reo e frio de Lecomte de Liste e de Her\u00e9dia. A sensualidade brasileira, insistindo \"elegantemente\" na nudez de Frin\u00e9ia diante do tribunal que a julgaria na Gr\u00e9cia Antiga, a libido latejante sob o v\u00e9u t\u00eanue e gen\u00e9rico da palpita\u00e7\u00e3o do \"amor\" - tudo isso era reconhec\u00edvel e tinha seus m\u00e9ritos. Nunca ele confundiu \"mensagem\" com literatura de estafetas como jamais quis jogar de cambulhada fora tanto os parnasianos e simbolistas confundidos como os academismos paralisadores da express\u00e3o art\u00edstica e humana. O que sucedia \u00e9 que todos esses \"ismos\" eram europeus e correspondiam a outras latitudes, outras circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, a outras culturas. Os parnasianos, por exemplo, atinham-se demasiado \u00e0s artes pl\u00e1sticas, principalmente \u00e0 escultura, a ideias \u00e1ticas, a um padr\u00e3o de beleza hier\u00e1tico como os frisos do Parthenon de Atenas. \u00c9 verdade que Raimundo Oliveira j\u00e1 introduzira muito da ternura brasileira em seus versos, mas tudo isso era o \"complexo de Joaquim Nabuco\". Ou seja: era o vexame brasileiro comum que anseia por uma Europa que desconhece. Conforme a frase famosa do abolicionista pernambucano uma esquina numa cidade europeia tem mais Hist\u00f3ria do que a mais bela paisagem do Brasil. Em conversa com o Professor Pietro Maria Bardi e sua esposa, Lina Bo Bardi, criadores do Museu de Arte de S\u00e3o Paulo, com a ajuda, digamos, eloquente, da press\u00e3o de Assis Chateaubirand junto aos rica\u00e7os que ele achava que \"deviam\" tal e tal quadro ao Museu, Lina Bardi e o marido identificaram certeiramente a \"flor do mal\" inicial pintada no Brasil por D. Jo\u00e3o VI: a Miss\u00e3o Francesa. Esta viria catalogar e \"civilizar\" o Brasil rude que D. Carlota Joaquina execrava a ponto de atirar suas sand\u00e1lias para fora do navio que a levava de volta \u00e0 Europa s\u00f3 quando estivesse j\u00e1 em alto mar, para que n\u00e3o levasse com ela nem a poeira daquela malfadada terra do Brasil! \u00c9 verdade. A Miss\u00e3o Francesa foi o biombo que durante mais de um s\u00e9culo impediu o Brasil de se ver por inteiro: na genialidade mesti\u00e7a de Aleijadinho e dos grandes m\u00fasicos mulatos do barroco mineiro, impondo-nos desde cedo um figurino le dernier cri de Paris mas que pesava, sufocante nos tr\u00f3picos. M\u00e1rio de Andrade, Blaise Cendrars, Tarsila do Amaral, Oswald de Andrade e poucos mais descobririam a verdadeira face do Brasil oculta pelo preconceito do crit\u00e9trio de que tudo que n\u00e3o for europeu - de prefer\u00eancia franc\u00eas - n\u00e3o vale nada. A Europa, medida \u00fanica de valor de todas as civiliza\u00e7\u00f5es e culturas. Que nada! Irrita-se o paulistano. Precisamos tirar a camisa de for\u00e7a da gram\u00e1tica casti\u00e7amente lusitana do nosso modo de falar e de escrever, abolir esse verdadeiro apartheid lingu\u00edstico. Nunca \u00e9 demais insistir que ele odiava os gram\u00e1ticos macaqueadores da corre\u00e7\u00e3o \u00fanica portuguesa, sublinhe-se. E dava como exemplo da separa\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel das duas maneiras de falar e de escrever, futuramente duas l\u00ednguas, a portuguesa e a brasileira, a pr\u00f3pria liberta\u00e7\u00e3o de Portugal do linguajar latino que a soldadesca tosca trouxera da capital do Imp\u00e9rio: \"Em Portugal tem uma gente corajosa que em vez de ir assuntar como \u00e9 que dizia na Roma latina e materna, fez uma gram\u00e1tica pelo que se falava em Portugal mesmo\u2026 Como \u00e9 que se est\u00e1 dizendo agora no Chiado: \u00e9 \"chega na esta\u00e7\u00e3o\" ou \"chega \u00e0 esta\u00e7\u00e3o\"?E se escreve o que o Sr. Figueiredo manda. E assim o Brasil progride com Constitui\u00e7\u00e3o anglo-estadunidense, l\u00edngua franco-lusa e outras alavancas fecundas e leg\u00edtimas. Veja bem, Drummond, que eu n\u00e3o digo pra voc\u00ea que se meta na aventura que me meti de estilizar o brasileiro vulgar\u2026 N\u00e3o pensem voc\u00eas, a\u00ed em Minas, que sou um qualquer leviano e estou dando por paus e pedras sem saber bem o que estou fazendo. A aventura em que me meti \u00e9 uma coisa s\u00e9ria, j\u00e1 muito pensada e repensada. N\u00e3o estou cultivando exotismos e curiosidades de linguajar caipira. N\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel que por enquanto eu erre muito e perca em firmeza e clareza e rapidez de express\u00e3o. Tudo isso \u00e9 natural. Estou num pa\u00eds novo e na escureza completa duma noite. N\u00e3o estou fazendo regionalismo. Trata-se duma estiliza\u00e7\u00e3o culta da linguagem popular da ro\u00e7a como da cidade, do passado e do presente\u2026 A culpa vem do preconceito civil adquirido na leitura dos livros cultos\u2026 Tudo preconceitos e a nossa vida \u00e9 feita de preconceitos eu sei. Por isso falo em criar uma linguagem culta brasileira e falo em adquirir novos preconceitos porque assim se move a vida do homem e se torna nova a se torna bonita. O meu trabalho n\u00e3o \u00e9 simples nem pequeno.\" 1922, com dura\u00e7\u00e3o real de tr\u00eas noites no Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, como que abriu um di\u00e1logo maior e polif\u00f4nico da intelig\u00eancia brasileira com o mundo: parece ser uma constante da nossa Hist\u00f3ria - pol\u00edtica, social, ideol\u00f3gica, cultural - um atraso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \u00e9poca. Por isso, a atua\u00e7\u00e3o decisiva de M\u00e1rio de Andrade mostrou-se, como se pode comprovar agora mais documentadamente, contempor\u00e2nea das grandes revolu\u00e7\u00f5es da primeira metade do s\u00e9culo XX: a Marcia su Roma do fascismo de Mussolini, a ascens\u00e3o de St\u00e1lin ao poder na antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a publica\u00e7\u00e3o do Ulysses de Joyce, e de Jacob's Room de Virg\u00ednia Woolf, crescente cria\u00e7\u00e3o cubista de Picasso (Femmes Effray\u00e9es au Bord de la Mer), da m\u00fasica revolucion\u00e1ria de Stravinsky (Mavra). Ainda n\u00e3o foi revelado pela cr\u00edtica lier\u00e1ria o aspecto da quase absoluta aus\u00eancia de qualquer liga\u00e7\u00e3o entre os modernistas brasileiros e o movimento muito semelhante a seus prop\u00f3sitos em Portugal, com Fernando Pessoa e seus fascinantes heter\u00f4nimos, o pintor Almada Negreiros e o poeta M\u00e1rio de S\u00e1 Carneiro que vinha j\u00e1 de 1915, data de funda\u00e7\u00e3o da revista Orpheu. Mais estranheza causa ainda o fato de o poeta carioca Ronald de Carvalho, membro med\u00edocre, \u00e9 verdade, do grupo de 22 em S\u00e3o Paulo, ter sido integrante brasileiro do mesmo grupo lusitano coet\u00e2neo ao capitaneado por M\u00e1rio de Andrade, Oswald de Andrade, Tarsila, Di Cavalcanti, Villa-Lobos e outros. Seria verdadeiro o diagn\u00f3stico c\u00e9tico do romancista portugu\u00eas de nossos dias, Jos\u00e9 Saramago, ao declarar que o Brasil e Portugal s\u00e3o, sob praticamente todos os aspectos, \"pa\u00edses de costas voltadas um para o outro\"? Seja como for, 1922 representou, de maneira muito concreta, a liberta\u00e7\u00e3o brasileira dos c\u00e2nones franceses que M\u00e1rio de Andrade tanto lamentava, ou seja: foi a nossa independ\u00eancia cultural um s\u00e9culo depois de proclamada a indeped\u00eancia pol\u00edtica da tutela de Lisboa. O music\u00f3logo fin\u00edssimo que foi M\u00e1rio de Andrade s\u00f3 fica fiel \u00e0 m\u00fasica francesa: admira e ouve com frequencia cada vez maior as composi\u00e7\u00f5es deslumbrantes de Debussy. No terreno estrito da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, nem o vigoroso libelo de Monterio Lobato, Os Urup\u00eas e sua den\u00fancia da trag\u00e9dia do Jeca Tatu rural, nem, por outro lado, a epope\u00eda \u00fanica nas Am\u00e9ricas de Os Sert\u00f5es de Euclides da Cunha parecem ter impressionado vincadamente os \"loucos\" modernistas de S\u00e3o Paulo, commo eram conhecidos pela classe m\u00e9dia ignara, que desprezava sua atitude anti-burguesa e anti-capitalista. M\u00e1rio de Andrade j\u00e1 saudade precocemente sua amada cidade natal, a ent\u00e3o acanhada e provinciana S\u00e3o Paulo da d\u00e9cada de '20 nos versos da sua desafiadora Paulic\u00e9ia Desvairada: \"S\u00e3o Paulo! como\u00e7\u00e3o de minha vida\u2026 Os meus amores s\u00e3o flores feitas de original\u2026 Arlequinal\u2026 Traje de losangos\u2026 Cinza e ouro\u2026 Luz e Bruma\u2026 Forno e inverno morno\u2026 Eleg\u00e2ncias sutir sem esc\u00e2ndalos, sem ci\u00fames\u2026 Perfumes de Paris\u2026 Arys! Bofetadas l\u00edricas no Trianon\u2026 Algodoal\u2026 S\u00e3o Paulo! como\u00e7\u00e3o de minha vida\u2026 Galicismo e berrar nos desertos da Am\u00e9rica!\" A caracter\u00edstica aliciante da correspond\u00eancia inacreditavelmente grande de M\u00e1rio de Andrade \u00e9 a espinha dorsal de toda a sua vida e de toda a sua atividade: um contagiante calor humano aliado a uma alegria extrovertida e ao amor quase que ilimitado pelo pr\u00f3ximo. \u00c9 o sentimento que ele considera como o privil\u00e9gio de ser feliz - no\u00e7\u00e3o que surge em sua correspond\u00eancia e em seus contatos humanos -, sempre um privil\u00e9gio que tem que ser \"pago\" atrav\u00e9s da dedica\u00e7\u00e3o do artista \u00e0 coletividade. Se em certos pontos o diagn\u00f3stico da sociedade industrial inglesa deixado por Marx h\u00e1 150 anos foi certeiro, \u00e9 imposs\u00edvel afirmar que M\u00e1rio de Andrade seguiu o marxismo na terap\u00eautica que a Hist\u00f3ria demonstrou \u00e0 saciedade ser natimorta, obsolet, no desmoronamento da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, m\u00e1scara a ocultar os des\u00edgnios crus do Imp\u00e9rio czarista que a R\u00fassia mantivera com o stalinismo e sua sequencial podrid\u00e3o. \u00c9 flamejante a ira com a qual M\u00e1rio de Andrade se revolta contra o terror cultural stalinista (nesta \u00e9poca n\u00e3o chegariam ao Brasil os ecos dos campos de concentra\u00e7\u00e3o stalinistas nem por interm\u00e9dio de Jorge Amado, a nossa Carmen Miranda liter\u00e1ria, nem de Oswald de Andrade, um clown talentoso mas sem profundidade real no panorama da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria do Brasil). Repetidas vezes, at\u00e9 no seu importante ensaio \"O Movimento Modernista\", o vers\u00e1til intelectual paulistano se refere \u00e0 sua \"felicidade\": \"Eu fui o filho da felicidade. Nunca sofri. Tive energia bastante para repudiar o sofrimento do esp\u00edrito e for\u00e7as f\u00edsicas suficientes para impedir os sofrimentos do corpo. Dominei com facilidade, e sobretudo com inalter\u00e1vel otimismo, todas as ladeiras do meu caminho. Desenvolvia a luta com uma filosofia ego\u00edstica, de esp\u00edrito eminentemente esportivo, que fizera de mim literalmente um gozador\u2026 Minhas c\u00f3leras de cr\u00edtico, minhas viol\u00eancias jornal\u00edsticas, minhas peleias liter\u00e1rias, minhas dores de amor e revoltas conra a vida ambiente, em que fui t\u00e3o sincero, hoje me parecem fantasmagorias gostosas em que pus em pr\u00e1tica uma encantadora satisfa\u00e7\u00e3o de viver\u2026\" Alheio \u00e0s sanhas internas e ambi\u00e7\u00f5es pelo poder dos partidos pol\u00edticos, a milit\u00e2ncia pol\u00edtica nunca o interessou. N\u00e3o seria exagero atribuir a M\u00e1rio de Andrade um verdadeiro \"apostolado\" leigo de profundas mudan\u00e7as sociais estruturais por meio do ideal ut\u00f3pico de \"catequizar\" as massas despossu\u00eddas de seus mais elementares direitos humanos por um comando de cart\u00e9is e oligop\u00f3lios nacionais que asfixiavam 97% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, despojando-a de um acesso, por mais elementar que fosse, a seu quinh\u00e3o de qualidade digna de vida de acesso aos bens culturais que deveriam ser patrim\u00f4nio usufru\u00eddo ela totalidade da popula\u00e7\u00e3o. Aqui surge sempre o vigilante alter ego do catedr\u00e1tico do Conservat\u00f3rio Musical e Dram\u00e1tico de S\u00e3o Paulo: o M\u00e1rio \"aristocrata\", \"ego\u00edsta\", e \"individualista\" que \u00e9 sempre fustigado pelo M\u00e1rio que quer amar a todos os seus semelhantes, indistintamente, e que atribui \u00e0 arte a capacidade de reden\u00e7\u00e3o dos humildes espezinhados em suas mais comezinhas tentativas de melhorar a subvida em que est\u00e1 condenado a viver pela cegueira das classes dominantes nacionais. Certos estudiosos sect\u00e1rios det\u00eam-se nos versos de estr\u00eddula c\u00f3lera do poeta contra a burrice, a crueldade, a insensibilidade, a gan\u00e2ncia e a impunidade dos sangue-sugas de sua \u00e9poca que vampirizam o povo vergado sob o jugo do trabalho quase escravo, aviltante e subpago. Um dos momentos culminantes dessa \"ira sagrada\" \u00e9 o famoso poema: \"Ode ao Burgu\u00eas\", que melhor se intitularia \"\u00d3dio ao Burgu\u00eas\": \u201cEu insulto o burgu\u00eas! O burgu\u00eas-n\u00edquel, O burgu\u00eas-burgu\u00eas! A digest\u00e3o bem feita de S\u00e3o Paulo! O homem-curva! O homem-n\u00e1degas! O homem que sendo franc\u00eas, brasileiro, italiano, \u00c9 sempre um cauteloso pouco-a pouco! Eu insulto as aristocracias cautelosas! Os bar\u00f5es lampe\u00f5es! os condes Jo\u00f5es! os duques zurros! Que vivem dentro de muros sem pulos; e gemem sangues de alguns milreis fracos para dizerem que as filhas da senhora falam o franc\u00eas e tocam o Printemps com as unhas! Eu insulto o burgu\u00eas-funesto! O indigesto feij\u00e3o com toucinho, dono das tradi\u00e7\u00f5es! Fora os que algarismam os amanh\u00e3s! Olha a vida dos nossos setembros! Far\u00e1 Sol? Chover\u00e1? Arlequinal! Mas \u00e0 chuva dos rosais o \u00eaxtase far\u00e1 sempre Sol! Morte \u00e0 gordura! Morte \u00e0s adiposidades cerebrais! Morte ao burgu\u00eas-mensal! ao burgu\u00eas-cinema! ao burgu\u00eas-t\u00edlburi! Padaria Suissa! Morte viva ao Adriano! \u201c - Ai, filha, que te darei pelos teus anos? - Um colar\u2026 - Conto e quinhentos!!! Mas n\u00f3s morremos de fome! Come! Come-te a ti mesmo oh! Gelatina pasma! Oh! pur\u00e9e de batatas morais! Oh! cabelos nas ventas! oh! carecas! Odio aos temperamentos regulares! Odio aos rel\u00f3gios musculares! Morte e inf\u00e2mia! Odio \u00e0 soma! Odio aos secos e molhados! Odio aos sem desfalecimentos nem arrependimentos, sempiternamente as mesmices convencionais! De m\u00e3os nas costas! Marco eu o compasso! Eia! Dois a dois! Primeira posi\u00e7\u00e3o! Marcha! Todos para a Central do meu rancor inebriante! Odio e insulto! Odio e raiva! Odio e mais odio! Morte ao burgu\u00eas de gi\u00f4lhos, cheirando religi\u00e3o e que n\u00e3o cr\u00ea em Deus! Odio vermelho! Odio fecundo! Odio c\u00edclico! Odio fundamento, sem perd\u00e3o! Fora! F\u00fa! Fora o bom burgu\u00eas!\u2026\u201d Poema ainda da sua primeira fase de aprendizado art\u00edstico, ele cont\u00e9m, por\u00e9m, a veemente acusa\u00e7\u00e3o de reifica\u00e7\u00e3o, coisifica\u00e7\u00e3o do ser humano, transformado pelas rela\u00e7\u00f5es aviltantes do dom\u00ednio econ\u00f4mico. O burgu\u00eas perde sua humanidade paa se tornar um n\u00edquel, uma curvatura da \u00e9tica ajust\u00e1vel a todas as adula\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es, a avareza cifrada na cautela vagarosa, sem rasgos de destemor ou de virilidade, todos pegajosamente agarrados ao lucro arrancado selvagemente dos milh\u00f5es de ludibriados. \u00c9 a mesma invectiva de Kafka na c\u00e9lebre Carta ao pai, em que v\u00ea no progenitor um falso temente a Deus, preso apenas \u00e0 vacuidade dos rituais sem alma nem f\u00e9. \u00c9 tamb\u00e9m a vis\u00e3o da robotiza\u00e7\u00e3o do homem pela ind\u00fastria monopolista do capitalismo selvagem, na realidade um mercantilismo feudal que no Brasil at\u00e9 hoje se confunde com o capitalismo de risco dos Estados Unidos. Sua estreia voluntariamente escandalosa na poesia (\"Uma Gota de Sangue em Cada Poema\", de 1917 \u00e9 uma obra de seu per\u00edodo de imaturidade estil\u00edstica) o transforma no objeto de esc\u00e1rnio de toda a S\u00e3o Paulo bem-pensante e logo de espanto e chacota de todo o Brasil. Paulic\u00e9ia Desvairada tem seus epigramas did\u00e1ticos tamb\u00e9m: \u201cSou passadista, confesso. Ningu\u00e9m pode se libertar duma s\u00f3 vez das teorias-av\u00f3s que bebeu.\u201d \u201cQuando sinto a impuls\u00e3o l\u00edrica escrevo sem pensar tudo o que meu insconsciente me grita.\u201d \u201cN\u00e3o sou futurista (de Marinetti). Disse-o e repito-o. Tenho pontos de contacto com o futurismo.\u201d \u201cN\u00e3o fujo do rid\u00edculo. Tenho companheiros ilustres.\u201d \u201cA inspira\u00e7\u00e3o \u00e9 fugaz, violenta. Qualquer impecilho a perturba e mesmo emudece. Arte, que somada a Lirismo, d\u00e1 Poesia, n\u00e3o consiste em prejudicar a doida carreira do estado l\u00edrico para avis\u00e1-lo das pedras e cercas de arame do caminho. Deixe que tropece, c\u00e1ia e se fira. Arte \u00e9 mondar mais tarde o poema de repeti\u00e7\u00f5es fastientas, de sentimentalidades rom\u00e2nticas in\u00fateis ou inexpressivos.\u201d J\u00e1 pr\u00f3ximo do stream of consciousness do enl\u00eavo de Molly Bloom no final do Ulysses de Joyce, com suas associa\u00e7\u00f5es de imagens libertadas de uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica, ele tamb\u00e9m adverte que: \u201cQuem canta seu subconsciente Seguir\u00e1 a ordem imprevista das como\u00e7\u00f5es, das Associa\u00e7\u00f5es de imagens, dos contactos exteriores.\u201d \u201cVirg\u00edlio, Homero n\u00e3o usaram rima.\u201d \u201cUso palavras em liberdade.\u201d Mais na vanguarda do que todos os demais componentes daquele pequeno grupo de pintores (Anita Malfatti, Tarsila, Di), escritores como o cabotino trocadilhista Oswald, enfant terrible ferino, M\u00e1rio de Andrade j\u00e1 se refere, com quase 50 anos de anteced\u00eancia, \u00e0 abertura da cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que permite a participa\u00e7\u00e3o do leitor na composi\u00e7\u00e3o do texto que l\u00ea. Obviamente, j\u00e1 o delicioso Tristram Shandy de Sterne delegara essa faculdade generosa ao leitor, como Machado de Assis a adotara tamb\u00e9m muitas vezes. E que dizer dos jogos de TV e realidade virtual, nos EUA de hoje, nos quais o espectador passa a decidir por si s\u00f3 os desenlaces e perip\u00e9cias dos enredos e personagens que lhe s\u00e3o apresentados nos aparelhos \u00f3pticos transformados em cabines de comando ou Podestades do Fado, em termos de mitologia ou at\u00e9 mesmo Deuses do Olimpo diante dos destinos dos meros mortais? O poeta insiste na sua proped\u00eautica para iniciantes: \"A gram\u00e1tica apareceu depois de organizadas as l\u00ednguas\", \"o passado \u00e9 li\u00e7\u00e3o para se meditar, n\u00e3o para reproduzir\". E como mais tarde o movimento Pau Brasil, que pregava a \"devora\u00e7\u00e3o e degluti\u00e7\u00e3o\" da heran\u00e7a cultural europeia pelas tr\u00eas ra\u00e7as tristes que comp\u00f5em o Brasil, M\u00e1rio de Andrade pressente, com seguran\u00e7a, que est\u00e1 pisando solo novo, jamais tocado anteriormente: \"Somos na realidade os primitivos duma era nova.\" N\u00e3o aceitar mais passivamente a tirania do eurocentrismo. Integrar as culturas ind\u00edgenas e o patrim\u00f4nio art\u00edstico e cultural negor e mesti\u00e7o: esse seria o terreno a ser explorado. \"Sou um tupi tangendo o ala\u00fade\" exprime bem a sua atitude: o Brasil inaugura, apesar de todos os racismos, \u00f3bvios e hipocritamente disfar\u00e7ados, uma miscigena\u00e7\u00e3o racial e cultural que j\u00e1 nos torna diferentes dos demais pa\u00edses. O preconceito que assevera que o negro n\u00e3o tem aptid\u00e3o para as artes pl\u00e1sticas o leva a minuciosas pesquisas sobre o grande g\u00eanio da escultura barroca no mundo, capaz de rivalizar, sen\u00e3o de eclipsar, o m\u00e1ximo escultor italiano desse per\u00edodo, Bernini. Debru\u00e7a-se in loco meses a fio, sobre a vida de Aleijadinho. Um mulato, filho de uma escrava negra e um arquiteto portugu\u00eas. Seus profetas b\u00edblicos no adro da matriz de Congonhas do Campo e sua Via-Crucis talhada em madeira com epis\u00f3dios do Novo Testamento tamb\u00e9m naquela cidade, al\u00e9m dos altares e cria\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas de igrejas de uma beleza e uma originalidade sem igual nas tr\u00eas Am\u00e9ricas. Em seu vasto dicion\u00e1rio musical, M\u00e1rio de Andrade inclui termos espec\u00edficos e esdr\u00faxulos para quase 100% do p\u00fablico brasileiro. Assim como amar era, para ele, um verbo intransitivo, a batalha em v\u00e1rios fronts ao mesmo tempo n\u00e3o tinha tr\u00e9guas: atacava-se a acomoda\u00e7\u00e3o do mau-gosto, da pregui\u00e7a de pensar e do culto das cria\u00e7\u00f5es cafonas que se faziam passar por \"arte\" para os incultos, ao mesmo tempo que se combatia a coleira da gram\u00e1tica lusitana a amorda\u00e7ar o linguajar livre brasileiro e se buscava encarni\u00e7adamente e com toda a humildade servir ao povo refletindo o Brasil profundo fora dos esquemas impostos pela Europa. O ensino n\u00e3o eliminava a ironia ferina, como no c\u00e9lebre poema \"As Enfibraturas do Ipiranga\". Misto de composi\u00e7\u00e3o musical e de invectiva contra a fortaleza dos assassinos da liberdade art\u00edstica e de tudo que fosse novo, M\u00e1rio de Andrade coloca nesse \"orat\u00f3rio profano\" vozes delirantes de corrosiva p\u00e2ndega. Os Orientalismos Convencionais ficam por cima do muro, n\u00e3o querem p\u00f4r abaixo o carcomido pr\u00e9dio das \"verdades inquestion\u00e1veis\" mas est\u00e3o acima da estupidez teimosa e tirana das chamadas Senectudes Tremulinas, ou seja: os c\u00e9rebros j\u00e1 esclerosados e tr\u00eamulos diante de qualquer dissid\u00eancia diante do \"j\u00e1 aceito por todos os s\u00e9culos afora\". Para caracterizar o pov\u00e3o, jejuno do que seja arte ou cultura oficiais, o autor busca na Roma Antiga o termo raro de \"sandapil\u00e1rios\", ou seja: s\u00e3o os jo\u00f5es-ningu\u00e9m que serviam de coveiros, levando \u00e0s costas os caix\u00f5es em frangalhos dos indigentes, gatos pingados sem eira nem beira precedidos na morte miserabil\u00edssima pelos gatos-pingados seus antepassados. As Juvenilidades Auriverdes (nenhum contato como Integralismo auriverde de Pl\u00ednio Salgado) simbolizavam eles, os modernistas: eram jovens, renovadores e por cima voluntariamente brasileiros por op\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo \"Minha Loucura\" representava os desvarios do pr\u00f3prio M\u00e1rio de Andrade e seus utopias delirantes. Ele pr\u00f3prio a\u00e7ula e turba-multa como iconoclasta petulante e destimido, nesse misto de reencena\u00e7\u00e3o das tr\u00eas noites da Semana de Arte Moderna no Teatro Municipal e irris\u00e3o pessoal contra os defensores do bocejante e letal status quo pol\u00edtico, social e cultural. Pari passu com a sua milit\u00e2ncia em prol do posso desassistido e espoliado de seus mais comezinhos direitos de cidad\u00e3o, M\u00e1rio de Andrade combate uma guerra interna e que n\u00e3o cessar\u00e1 de incendiar a sua consci\u00eancia. Se a miss\u00e3o do artista, do intelectual, \u00e9 a de melhorarar a vida do povo, a arte e a cultura t\u00eam, for\u00e7osamente, que tender para o coletivo, o social. Mas como conciliar esses objetivos libert\u00e1rios com sua fei\u00e7\u00e3o \u00edntima individualista, elitista por forma\u00e7\u00e3o? O que ele pretende obter para os marginalizados quando fala em justi\u00e7a? Em longos trechos de seu estudo intitulado \"O Banquete\", o eminente floclorista brasileiro aborda a quest\u00e3o com uma franqueza desassombrada e rara: \"\u2026 Sou mesmo um individualista na maior desgra\u00e7a e grandeza do termo, naquilo que posso, que devo chamar, sem mod\u00e9stia falsa, minha sabedoria\u2026 Meu Deus! Meu Deus! Que atitude tomar diante das formas novas, coletivas e socialistas da vida que encerram para mim quase todas as vozes verdadeiras do tempo e do futuro?\u2026 Mas vozes \"coletivas\" que n\u00e3o interessam ao meu individualismo, nem podem me fazer feliz nem desinfeliz?\u2026 Mas de que tenho de participar, porque a isso me obriga a minha pr\u00f3pria satisfa\u00e7\u00e3o moral de indiv\u00edduo?\u2026 \u00c9 a servitude et grandeur militaires do artista que s\u00f3 pode estar satisfeito da sua liberdade e da sua indiferen\u00e7a ao Bem e ao Mal nessa contradi\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica de cumprir o seu dever. Voc\u00ea falou nisso, eu senti como que uma ilumina\u00e7\u00e3o em mim. Eu n\u00e3o amo o povo, enquanto este \u00e9 uma pessoa mais uma pessoa mais uma pessoa. Estas pessoas s\u00f3 podem desagradar ao meu refinamento pessoal, ao meu aristocracismo espiritual. Nem quero ter comisera\u00e7\u00f5es delas, porque isto seria me aniquilar na balofa caridade esmoler dos crist\u00e3os, que substitu\u00edram interessadamente Charitas pela esmola. Eu apenas exijo uma justi\u00e7a mais superior, que n\u00e3o consegue negar a fatalidade das classes, enquanto classifica\u00e7\u00e3o da validade individual dos homens em grupos coletivos - coisa que pertence \u00e0 Hist\u00f3ria Natural - mas justi\u00e7a a que repugna e suja a predetermina\u00e7\u00e3o classista mantida pelas classes dominantes. Porque isso n\u00e3o est\u00e1 de acordo, n\u00e3o poderia nunca estar de acordo com a \"minha\" verdade\u2026 Porque sendo outlaw, extra-econ\u00f4mico por natureza, sem povo por natureza, sem na\u00e7\u00e3o, o artista n\u00e3o deixa por menos: o ue ele exige \u00e9 a humanidade\u2026 A minha consci\u00eancia moral e intelectual exige de mim participar das lutas humanas. E eu participo. Solicito a verdade e pela s\u00edntese das obras de arte, proponho uma vida melhor e combato por ela.\" Sem nenhum prurido de \"superioridade intr\u00ednseca\", ele come\u00e7a a recolher, no Amazonas, no Nordeste, em Minas, a arte do povo: o folclore. Sem paternalismos, antes reconhecendo que as diferen\u00e7as que puderem surgir entre a arte \"erudita\" e a \"popular\" se devem apenas a um instrumental t\u00e9cnico, a uma escolha de meios expressivos, nunca uma \"hierarquia\" entre uma arte culta, pretensamente \"superior\", e outra semi-analfabeta e portanto \"rude\", \"sem refinamento\". A forte marca das lendas, cantigas e rituais de dan\u00e7a e festa trazidos de Portugal mesclam-se, nas regi\u00f5es mais antigas do Brasil, a festas e alegorias ind\u00edgenas e africanas. Do encontro com estudos de etnologia ele faz um retrato c\u00f4mico, sem deixar de ser fiel e tr\u00e1gico tamb\u00e9m, do homem brasileiro, esse camale\u00e3o \u00e9tico, sem car\u00e1ter, do \"jeitinho\", do desperd\u00edcio, da pregui\u00e7a, da sensualidade sempre premente, da impunidade. Macna\u00edma corresponde a uma raps\u00f3dia burlesca captada por Bertok ao coligir o folclore h\u00fangaro. O tempo e o espa\u00e7o s\u00e3o abstra\u00e7\u00f5es e dentro do riso h\u00edlare do romance sucedem-se as maravilhosas transforma\u00e7\u00f5es que nos contos para crian\u00e7as de Monteiro Lobato aparecem como o milagroso \"p\u00f3 de pirlimpimpim\", possibilitando a Macuna\u00edma e outros personagens transformar-se em animais, \u00e1rvores e at\u00e9 numa estrela da constela\u00e7\u00e3o da Ursa Maior. Mas esse divertissement que \u00e9 mais uma travessura e uma irris\u00e3o bem-humorada se parece um palimpsesto indecifr\u00e1vel para a maioria dos que tentam ler seu romance, \u00e9 aqui ao mesmo temop que M\u00e1rio de Andrade entra no in\u00edcio de sua suprema fase. \u00c9 quando ele adquire um dom\u00ednio prodigioso do verso, reminiscente da magia da Inven\u00e7\u00e3o de Orfeu, de Jorge de Lima, no \u00e2mbito da poesia brasileira. O pretexto de ter servido o Ex\u00e9rcito e ter envergado a farda verde-oliva lhe possibilita burilar poemas de uma beleza profunda, memor\u00e1vel. Para alguns amantes da sua obra, os versos do per\u00edodo militar deixam perpassar, nitidamente, uma tend\u00eancia homoer\u00f3tica, principalmente o poema galhofeiro, andr\u00f3gino, impertinente e brasileiramente meigo: \u201cCabo Machado\u201d \u201cCabo Machado \u00e9 cor de jambo, Pequenino que nem todo brasileiro que se preza. Cabo Machado \u00e9 mo\u00e7o bem bonito. \u00c9 como si a madrugada andasse na minha frente. Entreabre a boca encarnada num sorriso perp\u00e9tuo Adonde alumia o Sol de oiro dos dentes Obturados com um luxo oriental. Cabo Machado marchando \u00c9 muito pouco marcial. Cabo Machado \u00e9 dana\u00e7arino sincopado, Marcha vem-c\u00e1-mulata. Cabo Machado traz a cabe\u00e7a levantada Olhar dengoso pros lados. Segue todo rico de joias olhares quebrados Que se enrabicharam pelo posto dele E pela cor-de-jambo. Cabo Machado \u00e9 delicado gentil. Educa\u00e7\u00e3o francesa masureira. Cabo Machado \u00e9 doce que nem mel E polido que nem manga-rosa. Cabo Machado \u00e9 bem o representante duma terra Cuja Constitui\u00e7\u00e3o poro\u00edbe as guerras de conquista E recomenda cuidadosamente o arbitramento. S\u00f3 n\u00e3o bulam com ele! Mais amor menos confian\u00e7a! Cabo Machado toma um geito de rasteira\u2026 Mas traz unhas bem tratadas M\u00e3os transparentes frias, N\u00e3o rejeita o bom-ton do p\u00f3-de-arroz. Se v\u00ea bem que prefere o arbitramento. E tudo acaba em dansa! Por isso cabo Machado and maxixe. Cabo Machado\u2026 bandeira nacional!\u201d Tamb\u00e9m no \"Improviso para um Rapaz Morto\" h\u00e1 quem vislumbre um homoerotismo recalcado, o amor que n\u00e3o ousa pronunciar seu nome, da mesma forma que versos esparsos aqui e ali ou poemas de intensa voluptosidade: \u201cAi momentos de f\u00edsico amor, As reintrancias de corpo\u2026 Meus l\u00e1bios s\u00e3o que nem destro\u00e7os Que o mar acalanta em sossego. A luz do candieiro te aprova, E\u2026 n\u00e3o sou eu, \u00e9 a luz aninhada em teu corpo Que ao somdos coqueiros do vento Farfalha no ar os adjetivos.\u201d Ou ainda: \u201cQuando Minha m\u00e3o se alastra Em vosso grande corpo, Voc\u00ea estremece um pouco. \u00c9 como o negrume da noite Quando a estrela V\u00eanus Vence o v\u00e9u da tarde E brilha enfim. Nossos corpos s\u00e3o finos, S\u00e3o muito compridos\u2026 Minha m\u00e3o relumeia Cada vez mais sobre voc\u00ea. E n\u00f3s partimos adorados Nos turbilh\u00f5es da estrela V\u00eanus!\u2026\u201d Ou nos versos em que o amor se interroga, androginamente \u201cvive em teu corpo nu de adolescente\u201d sem que o poeta queira revelar a qual dos dois sexos se dirige no \u00eaxtase da comtempla\u00e7\u00e3o da pessoa amada: \u201cSoneto\u201d \u201cAceitar\u00e1s o amor como eu o encaro?\u2026 \u2026 Azul bem leve, um nimbo, suavemente Guarda-te a imagem, como um anteparo Contra estes m\u00f3veis de banal presente. Tudo o que h\u00e1 de milhor e de mais raro Vive em teu corpo nu de adolescente, A perna assim jogada e o bra\u00e7o, o claro Olhar preso ao meu, perdidamente. N\u00e3o exijas mais nada. N\u00e3o desejo Tamb\u00e9m mais nada, s\u00f3 te olhar, enquanto A realidade \u00e9 simples, e isto apenas. Que grandeza\u2026 A evas\u00e3o total do p\u00eajo Que nasce das imperfei\u00e7\u00f5es. O encanto Que nasce das adora\u00e7\u00f5es serenas.\u201d Talvez as prefer\u00eancias sexuais de M\u00e1rio de Andrade se desvendem, em 1995, quando por expressa determina\u00e7\u00e3o sua e s\u00f3 ent\u00e3o poder\u00e3o ser abertas suas cartas. Paulo Duarte assinala no livro que dedicou ao amigo: \"M\u00e1rio n\u00e3o deixou testamento, deixou apenas uma carta com recomenda\u00e7\u00e3o a seu irm\u00e3o, Carlos de Morais Andrade, datada de 22 de mar\u00e7o de 1944. (Ela) diz textualmente: \"Toda a minha correspond\u00eancia, sem exce\u00e7\u00e3o, deve ser fechada, lacrada, para s\u00f3 poder ser aberta e examinada, cinquenta anos ap\u00f3s a minha morte (em 1945)\". O poeta sempre foi arisco com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua vida pessoal, discret\u00edssima na men\u00e7\u00e3o vaga, fugaz, de seus encantos e desencantos amorosos. Agilhoado pela constante falta de dinheiro. Com suas pr\u00f3prias palavras: \"A isso se ajuntavam dificuldades morais e vitais de v\u00e1ria esp\u00e9cie, foi ano de sofrimento muito (1920). J\u00e1 ganhava pra viver folgado, mas na f\u00faria de saber as coisas que me tomara, o ganho fugia em livros e eu me estrepava em cambalaxos financeiros terr\u00edveis. Em fam\u00edlia o clima era torvo.\" E ele refere um pouco do perfil do personagem principal de seu conto \"O Peru de Natal\". Era considerado um \"louco\", \"um perdido\", um objeto de desespero e de muxoxos de esc\u00e1rnio por parte de parentes que viam nele apenas um esbanjador, um proponene de uma \"arte\" incompreens\u00edvel. Seguiam-se as discuss\u00f5es violentas, o desn\u00edvel entre ele e a fam\u00edlia, j\u00e1 morto o pau que sempre fora para ele uma figura cinzenta, inexpressiva e remota. S\u00e3o frequentes tamb\u00e9m as queixas de M\u00e1rio de Andrade, em sua correspond\u00eancia, de males f\u00edsicos e ang\u00fastias existenciais: dores de cabe\u00e7a, paix\u00f5es n\u00e3o retribu\u00eddas ou terminadas e \u00e0s quais faz, de vez em quando, obscuras, enigm\u00e1ticas alus\u00f5es. Nunca a vaidade o fez perder a no\u00e7\u00e3o muito clara que tinha de suas pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es, do muito que ainda teria que errar, a fim de cumprir a miss\u00e3o sacrificial a que votara a sua vida inteira: a de usar a arte e a sabedoria como armas de aperfei\u00e7oar o seu amado povo brasileiro. Os versos de \"O Carro da Mis\u00e9ria\", dedicados a Carlos Lacerda, insistem na reivindica\u00e7\u00e3o de uma ferocidade \u00e1cida, conlindando com a opera buffa e a irris\u00e3o cortante de um Volpone. Com repeti\u00e7\u00f5es, com excesso de versos palavrosos ou piegas, ou ambos, M\u00e1rio de Andrade com que carrega a cruz do social que ele mesmo teimou em carregar vida afora. Tudo era urgente, n\u00e3o havia tempo nem latin\u00f3rios a perder: da Europa vinha a Segunda Guerra Mundial, o nazi-fascismo que se apoderara da It\u00e1lia, Alemanha, Espanha, Portugal e arrancara da Fran\u00e7a, com dois milh\u00f5es de homens em armas, uma capitula\u00e7\u00e3o s\u00f3 superada pela ignom\u00ednia pela comprovada colabora\u00e7\u00e3o de consider\u00e1vel parte da popula\u00e7\u00e3o francesa com as tropas invasoras de Hitler. Mais do que nunca, a amea\u00e7a do terremoto planet\u00e1rio - a vit\u00f3ria nazista - pairava sonbre todos os povos que n\u00e3o fossem brancos. Mulato como Aleijadinho e como Machado de Assis, M\u00e1rio de Andrade esteve na linha de frente na batalha contra o racismo que vinha destruir o seu mais belo sonho ou iius\u00e3o: o conv\u00edvio humano entre ra\u00e7as diferentes e que se cruzavam no Brasil. Enquanto as tribos \"arianas\" se digladiavam no Velho Mundo e o fulgor do sol se punha naquele horizonte de uma Euro-esclerose crescente, como proteger o Brasil do holocausto que alimentava os fornos cremat\u00f3rios de Dachau, Auschwitz, Theresienstadt com 14 milh\u00f5es de prisioneiros trucidados, 6 milh\u00f5es de judeus e 8 milh\u00f5es de homossexuais, ciganos, religiosos, eslavos, dissidentes ideol\u00f3gicos, pessoas \"que era preciso exterminiar como piolhos\", segundo o Mein Kampf hitlerista. Na Alemanha a derrota da Primeira Guerra Mudial, as condi\u00e7\u00f5es draconianas, humilhantes do pesado Tratado de Versalhes, o desemprego, a infla\u00e7\u00e3o que elevava o pre\u00e7o de um p\u00e3o a um bilh\u00e3o de marcos, na Alemanha 18 milh\u00f5es de pessoas elegem HItler. Da\u00ed \u00e0 conquista de territ\u00f3rios inteiros e a explos\u00e3o sa Segunda Guerra Mundial o mundo parece ser tragado pela voragem invenc\u00edvel da viol\u00eancia e da morte. Extremamente preocupado com as not\u00edcias crescentes das atrocidades nazistas, M\u00e1rio de Andrade, imagina o que ser\u00e1 o Dia da Ira de Deus quando chegar: \"Ah\u2026 Dies magna et amara valde\u2026 Dia imenso e talvez amargo\u2026 Que dia vai ser esse horroroso\u2026 em que o mundo se estorcer\u00e1 de espavento ante a decis\u00e3o do castigo final, t\u00e3o necess\u00e1rio no s\u00e9culo, como o proclamado por David e pela Sybilla\u2026 que direis v\u00f3s, como o proclamado por David e pela Sybilla\u2026 Que direis v\u00f3s, criminosos dos crimes do mundo? V\u00f3s, nazistas, v\u00f3s fachistas, v\u00f3s totalit\u00e1rios, racistas e ditadores ad ostentationem, v\u00f3s alem\u00e3es, v\u00f3s italianos, v\u00f3s jap\u00f5es!\u2026 que direis v\u00f3s ante o Julgador da tremenda majestade? Porque ent\u00e3o h\u00e1-de ser de chocalho e reco-reco o tremor que arrepiar\u00e1 os culpados, casta nazi-faschista maldita quando vier o Grande Julgador para pesar as a\u00e7\u00f5es de todos, dos revoltados como dos conformistas, dos que se disfar\u00e7am de inocentes e dos que se sabem infames\u2026\" Em 1933, Hitler se tornando Chanceler do III\u00ba ReichI, de nefanda mem\u00f3ria, M\u00e1rio de Andrade ainda celebrava, com um soneto cl\u00e1ssico, estoico como sempre seus quarenta anos de vida, sem saber que apenas mais doze anos lhe seriam concedidos para viver: \u201cQuarenta Anos\u201d (27-XII-33) \u201cA vida \u00e9 para mim, est\u00e1 se vendo, Uma felicidade sem repouso; Eu nem sei mais si goso, pois o goso S\u00f3 pode ser medido em se sofrendo. Bem sei que tudo \u00e9 engano, mas sabendo Disso, persisto em me enganar\u2026 Eu ouso Dizer que a vida foi o bem precioso Que eu adorei. Foi meu pecado\u2026 Horrendo Seria, agora que a velhice avan\u00e7a, Que me sinto completo e al\u00e9m da sorte, Me agarrar a esta vida fementida. Vou fazer do meu fim minha esperan\u00e7a, Oh sono, vem!\u2026 Que eu quero amar a morte Com o mesmo engano com que amei a vida.\u201d Ele estava a um ano de assumir o cargo que se revelou decisivo para o decurso da sua vida e para o novo enfoque que ele e o amigo devotado Paulo Duarte dariam a todas as atividades culturais art\u00edsticas brasileiras. Por enquanto, como que amainara o esp\u00edrito, aquele Walhala, aquele campo de batalha eterno em prol do Brasil, da m\u00fasica brasileira e universal, do amor fraterno entre todos os seres humanos, acima de todos os racismos e nacionalismos letais. M\u00e1rio de Andrade, se \u00e9 que se pode dizer isso, serenara, nao mais um tupi tangendo um ala\u00fade renascimental italiano, mas um ex\u00edmio poeta intimista, de versos di\u00e1fanos, sut\u00eds e impreganados de uma meiguice brejeira e melanc\u00f3lica brasileira com as \"Saudades do Brasil\" de Darius Milhaud. Os poemas englobados em \"Rito do Irm\u00e3o Pequeno\", dedicados a Manuel Bandeira, com quem manteve uma troca epistolar que por si s\u00f3 j\u00e1 \u00e9 uma obra-prima, s\u00e3o os poemas de tem\u00e1tica ind\u00edgena, com a pureza, o senso de humor inocente, o sentido j\u00e1 ecol\u00f3gico da Natureza dos que ele ajudou a resgatar do \"primitivismo\" s\u00e3o j\u00e1 o \u00e1pice de sua cria\u00e7\u00e3o l\u00edrica. Musical, encantador, colorido, o primeiro come\u00e7a afirmando: \u201cMeu irm\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bonito como o p\u00e1ssaro amarelo, Ele acaba de nascer do escuro da noite vasta! Meu irm\u00e3o \u00e9 t\u00e3o bonito como o p\u00e1ssaro amarelo, Eu sou feito um ladr\u00e3o roubado pelo roubo que leva, Neste anseio de fechar o sorriso da boca nascida\u2026 Gentes, n\u00e3o creiam n\u00e3o que em meu canto haja siquer um reflexo da vida! Oh, n\u00e3o! antes ser\u00e1 talvez uma queixa de esp\u00edrito s\u00e1bio, Aspira\u00e7\u00e3o do fruto mais perfeito, Ou talvez um derradeiro ref\u00fagio para minha alma Humilhada\u2026 Mas deixem num canto apenas, que seja este cando somente, Suspirar pela vida que nasceria apenas do meu ser! Porque meu irm\u00e3o pequeno \u00e9 t\u00e3o bonito como o p\u00e1ssaro Amarelo, E eu quisera dar pra ele o sabor do meu pr\u00f3prio destino A proje\u00e7\u00e3o de mim, a ess\u00eancia duma intimidade incorrupti- vel!\u2026 Um tom inusitado de funda melancolia se insinua entre os versos agora intimistas como um acalanto ou um chamado dentro da quietude da floresta. O frescor de uma cultura intocada pela t\u00e9cnica a servi\u00e7o da cobi\u00e7a seduz em forma de apelo inteligente ao \u00f3cio, \u00e0 medita\u00e7\u00e3o, em vez da labuta insana e a obedi\u00eancia robotizada ao rel\u00f3gio, \u00e0 produtividade, ao lucro, \u00e0 ideologia pol\u00edtica dominante: \u201cVamos ca\u00e7ar cotia, irm\u00e3o pequeno, Que teremos boas horas sem raz\u00e3o, J\u00e1 o vento solu\u00e7ou na arapuca do mato E o arco-da-velha j\u00e1 enguliu as virgens. N\u00e3o falarei uma palavra e voc\u00ea estar\u00e1 mudo, Enxergando na ceva a Europa trabalhar; E o sil\u00eancio que traz a mal\u00edcia do mato, Completar\u00e1 o folhi\u00e7o, erguendo as abus\u00f5es. E quando a fadiga enfim nos livrar da aventura, Irm\u00e3o pequeno, estaremos t\u00e3o simples, t\u00e3o prim\u00e1rios. Que os nossos pensamentos ser\u00e3o vastos, Graves e naturais feito o rolar das \u00e1guas.\u201d Como a sabedoria intuitiva do Grande Chefe Seattle que previa ao homem branco dos Estados Unidos a destrui\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana se n\u00e3o respeitasse a Natureza e n\u00e3o se abandonasse o est\u00e9ril t\u00f3tem do progresso apenas material, M\u00e1rio de Andrade argumenta sem espalhafato mas de forma convincente a favor de um retorno \u00e0 terra e aos costumes tribais, longe da loucura mecanicista do europeu: \"Irm\u00e3o pequeno, sua alma est\u00e1 adejando no seu corpo, E imagino nas borboletas que s\u00e3o ef\u00eameras e ativas\u2026 N\u00e3o \u00e9 assim que voc\u00ea colher\u00e1 o sil\u00eancio do enorme sol branco, O ferr\u00e3o dos carapan\u00e3s arde em voc\u00ea reflexos que me entristecem. Assim voc\u00ea preferir\u00e1 visagens, o progresso\u2026 Voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 paz, voc\u00ea n\u00e3o ser\u00e1 indiferente, Nem ser\u00e1 religioso, voc\u00ea\u2026 \u00f4h voc\u00ea, irm\u00e3o pequeno, Vai atingir o telefone, os gestos dos avi\u00f5es, O norteamericano, o ingl\u00eas, o arranhac\u00e9u!\u2026 Venha comigo. Por detr\u00e1s das \u00e1rvores, sobrado dos igap\u00f3s, Tem um laguinho fundo onde nem medra o grito do cacau\u00ea\u2026 Junto \u00e0 toc\u00e1ia espinhenta das largas vit\u00f3rias-r\u00e9gias, Boiam os paus im\u00f3veis, alcatifados de musgo \u00famido, com calor\u2026 Matemos a hora que assim mataremos a terra e com ela Estas sombras de suma\u00famas e violentos baob\u00e1s, Monstros que n\u00e3o s\u00e3o daqui e ir\u00e3o se arretirando. Matemos a hora que assim mataremos as sombras sinistras, Esta ambi\u00e7\u00e3o de morte, que nos puxa, que nos chupa, Guia de noite, Guiando a noite que canta de uiara no fundo do rio.\u201d Nesta guirlanda de poemas, o trajeto do sofrimento do poeta se irmana com o destino do \u00edndio, j\u00e1 tudo perdido daquilo que dava sentido a suas vidas. Agora s\u00e3o momentos po\u00e9ticos breves, tristes como o queixume de um p\u00e1ssaro na Amaz\u00f4nia devastada pelo inc\u00eandio das florestas e pelo envenenamento de seus rios e igarap\u00e9s. Soa como um Quarup, um lamento f\u00fanebre coral e convite: \u201cChora, irm\u00e3o pequeno, chora, Porque chegou o momento da dor. A pr\u00f3pria dor \u00e9 uma felicidade\u2026 Escuta as \u00e1rvores fazendo a tempestade berrar. Valoriza contigo bem estes instantes Em que a dor, o sofrimento, feito vento, S\u00e3o consequ\u00eancias perfeitas Das nossas raz\u00f5es verdes, Da exatid\u00e3o misterios\u00edssima do ser. Chora, irm\u00e3o pequeno, chora, Cumpre a tua dor, exxerce o rito da agonia. Porque cumprir a dor \u00e9 tamb\u00e9m cumprir o seu pr\u00f3prio destino: \u00c9 chegar \u00e0quela consci\u00eancia vegetal Em que as \u00e1rvores fazem a tempestade berrar, Como elementos da cria\u00e7\u00e3o, exatamente.\u201d Com o lirismo e a seguran\u00e7a de um excelente poeta como W. H. Auden, M\u00e1rio de Andrade embala um lullaby t\u00e3o aliciante e doce quanto um motivo orquestral com a magia de Debussy: \u201cA cabea deslisa com do\u00e7ura, E nas p\u00e1lpebras entrecerradas Vaga uma complac\u00eancia extraordin\u00e1ria. \u00c9 pleno dia. O ar cheira a passarinho. O l\u00e1bio se dissolve em a\u00e7\u00facares breves, O zumbido da mosca embalan\u00e7a de sol. \u2026 Assurbanipal\u2026 A alma, \u00e0 vontade, Se esgueira entre as bulhas gratuitas, Deixa a felicidade ronronar. Vamos, irm\u00e3o pequeno, entre palavras e deuses, Exercer a pregui\u00e7a com vagar.\u201d Mestre do ritmo e da palavra concisa e precisa, o music\u00f3logo adquire uma maturidade a par de uma trizteza prenunciadoras de ang\u00fastias sempre silenciadas, de desenganos que o Tempo acarreta como passagem para o conhecimento, o conhecimento agudo da dor: \u201cTeu dedo curioso me segue lento no rosto Os sulcos, as sombras machucadas, por onde a vida passou\u201d A morte, o luto, o des\u00e2nimo espreitam a cada passo uma alma at\u00e9 ent\u00e3o desacostumada \u00e0 perda, ao desengano, a \u00edntimas derrotas nunca confessadas. A geografia de S\u00e3o Paulo, a multicor Paulic\u00e9ia Desvairada, dos imigrantes italianos, dos arranha-c\u00e9us, da velocidade, da industrializa\u00e7\u00e3o, das fortunas, da garoa, de cidade pacata bruscamente despertada para o progresso e o gigantismo de uma metr\u00f3pole barulhenta e cruel, a geografia de S\u00e3o Paulo antes afrancesada agora \u00e9 um d\u00ednamo cosmopolita: ser\u00e1 por\u00e9m a l\u00e1pide sem nome e sem lembran\u00e7a de quem tanto a amou e celebrou? \u201cNa rua Aurora es nasci Na aurora da minha vida E numa aurora cresci. No largo do Paissandu Sonhei, foi luta renhida, Fiquei pobre e me vi nu. Nesta rua Lopes Chaves Envelhe\u00e7o, e envergonhado Nem sei quem foi Lopes Chaves. Mam\u00e3e! me d\u00e1 essa lua, Ser esquecido e ignorado Como esses nomes de rua.\u201d A garoa t\u00edpica paulistana assumiu \u201ctimbre triste de mart\u00edrios\u201d ou \u00e9 uma l\u00fagubre \u201ccostureira de malditos\u201d. Mas a ironia afiada n\u00e3o perdeu seu corte rente, como nas r\u00e1pidas constata\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas: \u201cMo\u00e7a linda bem tratada, Tr\u00eas s\u00e9culos de fam\u00edlia, Burra como uma porta: Um amor.\u201d \u201cGr\u00e3-fino do despudor, Esporte, ignor\u00e2ncia e sexo, Burro como uma porta: Um coi\u00f4.\u201d \u201cMulher gorda\u00e7a, fil\u00f3 De ouro por todos os poros Burra como uma porta: Paci\u00eancia\u2026\u201d \u201cPlutocrata sem consci\u00eancia, Nada porta, terremoto Que a porta do pobre arromba: Uma bomba.\u201d Essa topografia paulistana receber\u00e1 seus despojos, o testamento comovente do \u201cbardo mesti\u00e7o\u201d como ele pr\u00f3prio se intitula no grande afresco que \u00e9 seu longo, pat\u00e9tico poema \u201cA Medita\u00e7\u00e3o sobre o Rio Tiet\u00ea\u201d. Nessa macabra e marioandradianamente galhofeira e auto-ir\u00f4nica distribui\u00e7\u00e3o p\u00f3stuma testament\u00e1ria, ele pede, meio-Arlequim, meio-Pierrot, sinistramente a s\u00e9rio e ternamente zombeteiro: \u201cQuando eu morrer quero ficar, N\u00e3o contem aos meus inimigos, Sepultado em minha cidade, Saudade. Meus p\u00e9s enterrem na rua Aurora No Paissandu deixem meu sexo, Na Lopes Chaves a cabe\u00e7a Esquea\u00e7am. Escondam no Correio o ouvido Direito, o esquerdo nos Tel\u00e9grafos, Quero saber da vida alheia, Sereia. O nariz guardem nos rosais, A l\u00edngua no alto do Ipiranga Para cantar a liberdade. Saudade\u2026 Os olhos l\u00e1 no Jaragu\u00e1 Assistir\u00e3o ao que h\u00e1 de vir, O joelho na Universidade, Saudade\u2026 As m\u00e3os atirem por a\u00ed, Que desvivam como viveram, As tripas atirem pro Diabo, Que o esp\u00edrito ser\u00e1 de Deus. Adeus.\u201d Foi o mais pueril de todos os seus enganos. M\u00e1rio de Andrade cond\u00f3i-se, nas notas amassadas pela pobreza e pela infla\u00e7\u00e3o do Brasil esqu\u00e1lido de hoje, dos miser\u00e1veis extorquidos do direito \u00e0 vida pelos v\u00eds dinastas herdeiros do poder de furto impune; M\u00e1rio de Andrade \u00e9 uma Biblioteca vital para as art\u00e9rias do conhecimento da metr\u00f3pole que ele transformou com o esfor\u00e7o e o amor de toda a sua vida. Se sua \u00f3pera - sintomaticamente in\u00e9dita at\u00e9 hoje entre n\u00f3s - \u201cO Caf\u00e9\u201d est\u00e1 demasiado pr\u00f3xima de uma leitura manique\u00edsta, j\u00e1 ro\u00e7ando o did\u00e1tico-panflet\u00e1rio de um socialismo ut\u00f3pico desvairado, n\u00e3o s\u00e3o essas as \u00faltimas palavras que nos ficam da grandeza de um cora\u00e7\u00e3o que pulsava unicamente em fun\u00e7\u00e3o da generosidade, do amor ao pr\u00f3ximo, do tributo aos despojados. Ele que foi t\u00e3o injustamente severo na avalia\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria contribui\u00e7\u00e3o individual \u00e0 coletividade pronunciou, ele pr\u00f3prio, as alavras que se adequam tanto ao Brasil de 1945 quanto ao de hoje. Se ao morrer M\u00e1rio de Andrade o mundo estupefato refazia seus sonhos, decepados pelo pesadelo nazista, hoje o mundo se soergue, em meio a escombros, da polui\u00e7\u00e3o ambiental e mental do terror comunista, desmoronado 200 anos depois da queda da Bastilha. E haveria maior legado de esperan\u00e7a para o Brasil aturdido de hoje do que este derradeiro vaic\u00ednio de M\u00e1rio de Andrade?: \u201c\u2026 Eu creio que os modernistas da Semana de Arte Moderna n\u00e3o devemos servir de exemplo a ningu\u00e9m. Mas podemos servir de li\u00e7\u00e3o. O homem atravessa uma fase integralmente pol\u00edtica da humanidade. Nunca jamais ele foi t\u00e3o \u201cmoment\u00e2neo\u201d como agora. Os abstencionismos e os valores eternos podem ficar para depois. Sei que \u00e9 imposs\u00edvel ao homem, nem ele deve abandonar os valores eternos, amor, amizade, Deus, a natureza. Quero exatamente dizer que numa idade humana como a que vivemos, cuidar desses valores apenas e se refugiar, em livros de fic\u00e7\u00e3o e mesmo de t\u00e9cnica, \u00e9 um abstencionismo desonesto e desonroso como qualquer outro. Uma covardi como qualquer outra. De resto, a forma pol\u00edtica da sociedade \u00e9 um valor eterno tamb\u00e9m. E apesar da nossa atualidade, da nossa nacionalidade, da nossa universalidade, uma coisa n\u00e3o ajudamos verdadeiramente, duma coisa n\u00e3o participamos: o amelhoramento pol\u00edtico-social do homem. E esta \u00e9 a ess\u00eancia mesma da nossa idade. Se de alguma coisa pode valer o meu desgosto, a insatisfa\u00e7\u00e3o que eu me causo, que os outros n\u00e3o sentem assim na beira do caminho, espiando a multid\u00e3o passar. Marchem com as multid\u00f5es. Aos espi\u00f5es nunca foi necess\u00e1ria essa \u201cliberdade\u201d pela qual tanto se grita. Nos per\u00edodos de maior escraviza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, Gr\u00e9cia, Egito, artes e ci\u00eancias n\u00e3o deixaram de florescer. Ser\u00e1 que a liberdade \u00e9 uma bobagem?\u2026 Ser\u00e1 que o direito \u00e9 uma bobagem?\u2026 A vida humana \u00e9 que \u00e9 alguma coisa mais que ci\u00eancias, artes e profiss\u00f5es. E \u00e9 nessa vida que a liberdade etm um sentido, e o direito dos homens. A liberdade n\u00e3o \u00e9 um pr\u00eamio, \u00e9 uma san\u00e7\u00e3o. Que h\u00e1-de vir.\u201d Final \u201cEu sou trezentos, sou trezentos e cincoenta\u201d O amigo Paulo Duarte, em seu livro M\u00e1rio de Andrade por ele mesmo, conta em pormenores a \u201cloucura\u201d da cria\u00e7\u00e3o dele e do poeta paulistano de um Instituto Paulista de Cultura, futuramente ampliado para um Instituto de Cultura do Brasil. Amigo do grupo em torno de quatrocent\u00f5ess paulistas, como Paulo Prado e D. Ol\u00edvia Guedes Penteado, Paulo Duarte participava com M\u00e1rio de Andrade de recep\u00e7\u00f5es que naquele tempo faziam as vezes de um salon litt\u00e9raire. Com Tarsila do Amaral e Oswald de Andrade, al\u00e9m de Blaise Cendrars, o poeta se apaixonara pelas igrejas e est\u00e1tuas mineirass de Aleijadinho, reconhecera todo um legado do passado colonial que representava a pr\u00f3pria mem\u00f3ria do Brasil. Em torno de uma mesa, relata Paulo Duarte, durante uma festa de gourmets de repente afastaram as iguarias requintadas, os vinhos franceses raros e - ele n\u00e3o sabe precisar exatamente quem come\u00e7ou o desenho, obra talvez coletiva - logo surgia um esbo\u00e7o da \u201cloucura\u201d. Os tra\u00e7os de um projeto de preserva\u00e7\u00e3o art\u00edstica e de expans\u00e3o da cultura, primeiro na S\u00e3o Paulo tachada de \u201cprovinciana\u201d e \u201csem o cosmopolitismo\u201d da Capital, o Rio de Janeiro, depois com ramifica\u00e7\u00f5es por todo o territ\u00f3rio, do Amazonas ao Rio Grande do Sul. No \u00e2mbito pol\u00edtico, Paulo Duarte aproximou-se de F\u00e1bio Prado e depois de Armando de Sales Oliveira. Ambos, ainda que achando que era um plano talvez grande demais, meio \u201cdesmiolado\u201d, mesmo assim aprovaram aquela que poderia arecer uma utopia a mais no Brasil, esse arqu\u00e9tipo da incultura enraizada nas classes dominantes s\u00e9culos a fio. Em 1936 esse embri\u00e3o que era o Departamento de Cultura passava a ser cinco divis\u00f5es: Exans\u00e3o Cultural, Bibliotecas, Educa\u00e7\u00e3o e Recreio Documenta\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Social, Turismo e Divertimentos P\u00fablicos. Relutante, a princ\u00edpio, logo M\u00e1rio de Andrade se deixaria seduzir pelo pr\u00f3prio ideal que ele e outros do grupo (na vers\u00e3o dada por Paulo Duarte no livro mencionado) delinearam. Era um ideal de envergadura da breve embriagu\u00eas de liberdade e fantasia criadora dos artistas e intelectuais que se apoderaram, efemeramente, da Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917: tornar a Arte e a Cultura parte integrante, \u201cconstitucional\u201d, no sentido jur\u00eddico e no biol\u00f3gico, de cada cidad\u00e3o. N\u00e3o haveria mais a odiosa e tir\u00e2nica linha de demarca\u00e7\u00e3o separado o povo da m\u00fasica cl\u00e1ssica, da grande pintura, do teatro, da Gr\u00e9cia Antiga a Ibsen. No Brasil, um Servi\u00e7o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico preservaria as fazendas do per\u00edodo colonial, as igrejas, entregues, como hoje, aos cupins e aos morcegos, seriam restauradas e preservadas. Das viagens anteriores que M\u00e1rio de Andrade relatara em Turista Aprendiz lhe veio a no\u00e7\u00e3o agora concretizada de coletar o riqu\u00edssimo folclore do Amazonas, do Nordeste, de Minas: pois n\u00e3o sa\u00edra das lendas ind\u00edgenas a figura inconfundivelmente brasileira do Macuna\u00edma, sem car\u00e1ter e em eternas muta\u00e7\u00f5es de fauno libidinoso tropical? Mais: a crian\u00e7a n\u00e3o seria entregue a li a livros did\u00e1ticos feios, de linguagem carcomida pelas \u201cgramatiquices\u201d do jugo lusitano do idioma, como M\u00e1rio de Andrade os julgava. (Ainda n\u00e3o se dera a revolu\u00e7\u00e3o da litertura infantil trazida por Monteiro Lobato, esse grande realizador e intelectual paulista). \u00d5nibus levariam livros, \u201clivros \u00e0 m\u00e3o cheia\u201d, como queria Castro Alves, aos bairros mais carentes, mais distantes. Era um sonho, uma embriagu\u00eas, uma vertigem. Parecia que um filme de Frank Capra de repente se desenrolasse, mas de verdade, no Brasil. Paulo Duarte cita trechos comoventes dos bilhetes que M\u00e1rio de Andrade lhe mandava: \u201c\u2026 Paulo, o Fl\u00e1vio tem um primo ganhando pouqu\u00edssimo e que sonha ser servente ou cont\u00ednuo. O Fl\u00e1vio fiz que \u00e9 \u00f3timo, o recomenda e diz que \u00e9 trabalhador e bom\u2026\u201d Ou: \u201cPaulo: \u2026 A Penitenci\u00b4ria nos prometeu o m\u00f3vel pr\u00e1 discos e at\u00e9 agora!!! A discotec\u00e1ria j\u00e1 n\u00e3o tem mais lugar dentro da Discoteca, \u00e9 um absurdo!\u201d E: \u201cPaulo, o guarda vigilante Eug\u00eanio G\u00f3is, do Parque infantil Pedro II, ganha 228$000, tem seis filhos, tem 42 anos, tem infelicidade. Pede para ser nomeado servente. O Departamento Cultural precisa, necessita, carece (no sentido portugu\u00eas) e carece (no sentido brasileiro) de serventes. Fora m\u2019erm\u00e3o!\u201d O trator da Ditadura varreria as utopias sob suas rodas: na R\u00fassia de St\u00e1lin e no Brasil de Get\u00falio Vargas decretava-se a morte da liberdade, da intelig\u00eancia, da discord\u00e2ncia. Essenin, G\u00f3rki, Mayak\u00f3vsky, Ossip Mandelstam, Anna Akhm\u00e1tova- todos foram tragicamente silenciados pela Censura onipresente da KGB. Energ\u00famenos getulistas, atrav\u00e9s do artigo 177 da \u201cConstitui\u00e7\u00e3o\u201d fascista do d\u00e9spota dos pampas (que dificilmente escondia sua \u201csimpatia\u201d pelos algozes de meia Europa Ocidental: Franco, Mussolini, Hitler, Salazar) intervinham na Cultura. Como que atingido por uma explos\u00e3o violenta, M\u00e1rio de Andrade n\u00e3o conseguiu manter-se de p\u00e9, estonteado: fora demitido da sua pr\u00f3rpia cria\u00e7\u00e3o. Cambaleando, o homem que sempre se declarara \u201cfeliz\u201d nunca mais se soergueria. A inveja, o corporativismo, a tricul\u00eancia dos ignorantes e ociosos que comp\u00f5em o c\u00e2ncer que amea\u00e7a corroer todos os funcion\u00e1rios dignos e laboriosos do servi\u00e7o p\u00fablico em todos os n\u00edveis no Brasil - municipal, estadual, federal - tinham se revelado poderosos como uma leucemia galopante. Paulo Duarte n\u00e3o hesita em usar as palavras mais acertadas para descrecer a tomada do poder pela imbecilidade sempre latente, sob a pele das classes dominantes, subjugando imemorialmente o Brasil novo, pujante, fecundo de talento, toler\u00e2ncia, criatividade, mutabilidade: \u201cDesgra\u00e7adamente, o que aconteceu foi a invas\u00e3o de uma horda. E a uma horda de b\u00e1rbaros nem Roma p\u00f4de resistir. Os Evangelhos ficaram par dizer das dimens\u00f5es de um Cristo. E o Departamento n\u00e3o teve at\u00e9 hoje quem pudesse gritar em mi\u00fado o que foi o trabalho, e o sacrif\u00edcio de M\u00e1rio de Andrade. \u00c9 isso que explica, neste livro, o cap\u00edtulo a seguir, que seria in\u00fatil se o intuito n\u00e3o fosse apresentar uma face nova de M\u00e1rio de Andrade, o seu papel na constru\u00e7\u00e3o ou, melhor, no lan\u00e7amento dos verdadeiros alicerces culturais de um pa\u00eds que durante os primeiros anos, a partir de 1934, se havia resolvido a ser grande e, por milagre, ainda \u00e9, geograficamente. Os energ\u00famenos se junstaram para impedi-lo. Eles est\u00e3o a\u00ed para evitar, por todos os meios, que o \u201cBrasil continue\u201d. Terr\u00edveis verdades ainda viv\u00edssimas de atualidade! Quanto da cultura se amesquinhou de 1936 at\u00e9 hoje, 1993! O Brasil continua calcado pelo lixo musical dos Estados Unidos que quase que literalmente impede que as r\u00e1dios, os canais comerciais de televis\u00e3o, as boates difundam aquela que talvez seja a mais rica e mais bela m\u00fasica popular, a brasileira. Quantos teatros municipais pelo Brasil afora n\u00e3o est\u00e3o entregues a funcion\u00e1rios estultos quando n\u00e3o a gatunos impunes, expulsando o talento e a compet\u00eancia se poss\u00edvel para fora das fronteiras do Brasil! Enquanto os Estados Unidos t\u00eam magn\u00edficas orquestras sinf\u00f4nicas e filarm\u00f4nicas (algumas com mais de um s\u00e9culo de dura\u00e7\u00e3o), nossas universidades est\u00e3o impotentes para n\u00e3o sucumbir \u00e0 mediocridade geral, enquanto as universidades do Peru, do M\u00e9xico, dos Estados Unidos datam de fins de 1500, 1600 e a primeira de S\u00e3o Paulo, foi fundada\u2026 durante a ditadura getulista, em 1940! A Biblioteca principal de S\u00e3o Paulo, que leva o nome de M\u00e1rio de Andrade, sobrevive gra\u00e7as ao empenho pessoal de bibliotec\u00e1rias que se sacrificam para mant\u00ea-la viva. Mas nenhum mecenas brasileiro surgiu jamais para doar um pr\u00e9dio novo para desafogar o pr\u00e9dio da rua Coronel Xavier de Toledo. As obras raras, que precisam de constante prote\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, est\u00e3o precariamente defendidas, mas amea\u00e7adas a todo instante de se tornarem p\u00f3. Pois se o Brasil \u00e9 o pa\u00eds que embargou a entrada do computador durante d\u00e9cadas, em favor de incompetentes e rendosos oligop\u00f3lios tupiniquins, quando j\u00e1 em 1968 o computador revolucionava no mais literal sentido do termo toda a vida dos Estados Unidos e logo do resto do mundo inteiro! M\u00e1rio de Andrade foi se estiolando, entregue \u00e0 bebida, desleixado, auto-exilado no Rio de Janeiro, cidade onde n\u00e3o encontrou acolhida e pela qual n\u00e3o sentia empatia alguma. A\u00ed suas cartas adquirem tons sinistros, inimagin\u00e1veis em sua vasta correspond\u00eancia de todos os anos anteriores: \u201cBasta de sentimento. Mas, a n\u00e3o ser o sentimento, vejo que n\u00e3o tenho nada a lhe contar (a Paulo Duarte) sen\u00e3o as coisas tristes. Estou literalmente desesperado, n\u00e3o aguento mais esta vida do Rio, e eu ou acabo comigo ou n\u00e3o sei. Pr\u00e1 disfar\u00e7ar as m\u00e1goas, vivo b\u00eabado. Tomo porres colossais, dois, tr\u00eas por semana. Os outros dias, me trato. O \u00faltimo m\u00e9dico que me exainou, poucos dias faz, me garantiu que tenho todas as v\u00edsceras atrapalhadas e estou condenado \u00e0 morte. Morte, melhor que a vida, quem n\u00e3o te ama! Diante da condena\u00e7\u00e3o, tomei um porre t\u00e3o fabuloso que, al\u00e9m de pela segunda vez perder completo acordo de mim, n\u00e3o saber o que fa\u00e7o, ainda fiquei dois dias de cama, im\u00f3vel\u2026\u201d Nem a decis\u00e3o repentina, enganadoramente uma panac\u00e9ia, de voltar a S\u00e3o Paulo, o salva da amargura que doravante envenenar\u00e1 a sua vida: \u201cVoc\u00ea tem raz\u00e3o na sua \u00faltima carta, quando me acha muito inquieto. Egoisticamente eu poderia dizer que estou vivendo uma vida pessoal de uma intensidade admir\u00e1vel, prodigiosa, n\u00e3o raro sublime. Por\u00e9m isto n\u00e3o me satisfaz \u00e0 minha moral de homem. Por dentro sou um descalabro, um sofrimento atroz, n\u00e3o consigo acomodar meus gestos com a consci\u00eancia. N\u00e3o aceito esta pol\u00edtica, n\u00e3o aceito esta guerra (nota: a Segunda Guerra Mundial), uma atitude de recusa, um ideal de anarquia, um desequil\u00edbrio humano detest\u00e1vel, irrespir\u00e1vel, feroc\u00edssimo.\u201d Mesmo acabrunhado, sem um ambiente que o compreendesse em toda a sua grandeza intelectual e sua nobil\u00edssima dimens\u00e3o \u00e9tica e humana, M\u00e1rio de Andrade trabalha num projeto derradeiro: \u201cEstou vivendo uns dias sublimes de fecundidade criadora\u2026 Escrevi um ensaio sobre a situa\u00e7\u00e3o do folclore no Brasil\u2026 E n\u00e3o \u00e9 que me pus escrevendo uma \u00f3pera? Pois \u00e9, m\u2019erm\u00e3o. Se chama \u201cCaf\u00e9\u201d essa ideia em mim que vem de longe. \u00c9 que o teatro cantado sempre existiu e com dignidade humana. Se chamou trag\u00e9dia grega, se chamou chegan\u00e7a e Bumba-meu-boi, teatro n\u00f4 etc. e tal. At\u00e9 que um dia, perdendo validade social, tamb\u00e9m careceu mudar de nome e se chamou \u00f3pera\u201d E explica seu intento: \u201cComo tornar \u00e0 dignidade e efici\u00eancia humana do teatro cantado em refer\u00eancia ao nosso tempo? E ent\u00e3o parti da for\u00e7a coletivizadora do coro e imaginei um melodrama exclusivamente coral, onde, em vez de personagens solistas, os personagens s\u00e3o massas corais. E ent\u00e3o, obedecendo ao princ\u00edpio (utilitarista agora) de que a deprecia\u00e7\u00e3o de um valor econ\u00f4mico fundamental traz insatisfa\u00e7\u00e3o p\u00fablica que se revolta e muda o regime pol\u00edtico, esbocei o meu \u201cCaf\u00e9\u201d. O entusiasmo por essa despedida cheia de revolta e c\u00f3lera se alterna com os per\u00edodos de depress\u00e3o profunda: \u201cQue carta amarga\u2026 Hoje estou adoentado, est\u00e1 fazendo um frio \u00famido, me sinto muito infeliz, inquiet\u00edssimo, cheio de pressentimentos. Por que ser\u00e1 que fico assim se tudo vai bem?\u201d A morte, ele mesmo vaticina, o espreita (\u201cdevo morrer em 1949, mais ou menos\u201d). A velhice e o adoecimento induzido pelo golpe mortal da demiss\u00e3o covarde e injusta o derrubam precocemente: \u201cPaulo, n\u00e3o se zanga, n\u00e3o. Sua carta quase que \u00e9 s\u00f3 de passar pito, de xingar meu chope, xingar meus exageros vitais, xingar eu\u2026 Cheguei a ficar t\u00e3o humilde com o sofrimento que abandonei por compleo o \u00e1lcool, fumo, extravag\u00e2ncias de qualquer burguesia, faz pr\u00e1 umas quatro semanas.\u201d E presciente: \u201cN\u00e3o adianta nada. Mas velhice chegou. Chegou um ano antes do tempo pr\u00e1 meu gosto, pois eu s\u00f3 pretendia cuidar um bocado de mim depois do dia 9 de outubro deste ano, em que fa\u00e7o as cinquenta ilus\u00f5es. Engra\u00e7ado: hoje est\u00e3o fazendo justamente tr\u00eas meses que a sa\u00fade me largou, pois foi a 1o de janeiro que me bateu a primeira dor de cabe\u00e7a que me paralisou na cama horas.\u201d Um de seus \u00faltimos pensamentos, nesse ano final de 1945, volta-se, amoroso, para Portugal: \u201cSei que amo muito, mas de amor todo, carnal e espiritual, \u00e9 Portugal, isso n\u00e3o tem d\u00favida, \u00e9 o pa\u00eds que eu mais amo\u2026 E como vai o meu Portugal pequenino? S\u00e3o Paulo?\u2026 N\u00e3o, S\u00e3o Paulo \u00e9 outra coisa, n\u00e3o \u00e9 amor exatamente, \u00e9 identifica\u00e7\u00e3o absoluta, sou eu. E eu n\u00e3o me amo. Mas me persigo.\u201d E \u00e9 nas \u00e1guas do rio da penetra\u00e7\u00e3o bandeirante, o rio esdr\u00faxulo, diferente, que imita o esp\u00edrito de M\u00e1rio de Andrad e corre para dentro de S\u00e3o Paulo, para dentro do Brasil, \u00e9 no Tiet\u00ea que a mais perturbadora medita\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio de Andrade \u00e1 na agonia final das martelantes e incessantes dores de cabe\u00e7a que o vitimar\u00e3o em breve que ele mergulha em sua volunt\u00e1ria am\u00e1lgama com a cidade de seu desvario quixotesco: \u201c\u00c9 noite\u2026 Rio! meu rio! meu Tiet\u00ea! \u00c9 noite muito!\u2026 As formas\u2026 Eu busco em v\u00e3o as formass Que me ancorem num porto seguro na terra dos homens. \u00c9 noite e tudo \u00e9 noite. O rio tristemente Murmura num banzeiro de \u00e1gua pesada e oliosa. \u00c1gua noturna, noite l\u00edquida\u2026 Aug\u00farios mornos afogam As altas torres do meu exausto cora\u00e7\u00e3o. Me sinto esvair no apagado murmulho das \u00e1guas. Meu pensamento quer pensar, flor, meu peito Quereria sofrer, talves (sem met\u00e1fora) uma dor irritada\u2026 Mas tudo se desfaz num choro de agonia Pl\u00e1cida. N\u00e3o tem formas nessa noite, e o rio Recolhe mais esta luz, vibra, reflete, se aclara, refulge, E me larga desarmado nos transes da enorme cidade.\u201d Essa vagarosa Sinfonia pat\u00e9tica que segue os meandros e como que \u201ca alma\u201d do rio que tanta labuta humana, tanto sofrimento e hero\u00edsmo humanos testemunhou e que rola, como uma par\u00e1bola de Her\u00e1clito, n\u00e3o permitindo que nele se banhe duas vezes ningu\u00e9m, esse afresco grandioso e \u00e9pico se det\u00e9m aqui e ali para deixar bem marcada a F\u00e9 crist\u00e3 que nunca abandona M\u00e1rio de Andrade em meio a seu mart\u00edrio e a seus sonhos de justi\u00e7a social e amor ao pr\u00f3ximo: \u201cSi todos esses dinossauros imponentes de luxo e diamente, Vorazes de genealogia e de arcanos, Quisessem reconquistar o passado\u2026 Eu me vejo sozinho, arrastando sem m\u00fasculo A cauda do pav\u00e3o e mil olhos de s\u00e9culos, Sobretudo os vinte s\u00e9culos de anticristianismo Da por todos chamada Civiliza\u00e7\u00e3o Crist\u00e3\u2026\u201d O individualismo que ele considerara sempre como uma que \u201cmaldi\u00e7\u00e3o\u201d elitista - at\u00e9 os g\u00eanios de vez em quando erram! - se contrap\u00f5e no grande poema final ao coro dos sugadores da vida alheia e da autenticidade de sentimentos e na arte: \u201cPorque os homens n\u00e3o me escutam! Por que os governadores N\u00e3o me escutam? Por que n\u00e3o me escutam Os plutocratas e todos os que s\u00e3o chefes e s\u00e3o fezes? Todos os donos da vida? Eu lhes daria o imposs\u00edvel e lhes daria o segredo, Eu lhes dava tudo aquilo que fica pra c\u00e1 do grito Met\u00e1lico dos n\u00fameros, e tudo O que est\u00e1 al\u00e9m da insinua\u00e7\u00e3o cruenta da posse. E si acaso eles protestassem, que n\u00e3o! que n\u00e3o desejam A borboleta transl\u00facida da humana vida, porque preferem O retrato a \u00f3lio das inaugura\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas, Com b\u00e9stias de oper\u00e1rio e do oficial, imediatamente inferior\u201d E insiste, meio \u00e0 tem\u00e1tica do rio e seu fluxo r\u00e1pido, imagem do ef\u00eamero de tudo, as sua vis\u00e3o estoica, crist\u00e3, despojada de materialismo e irada pelo desamor e pela gan\u00e2ncia selvagem do homem contra o homem: \u201cComo \u00e9 poss\u00edvel que o amor se mostre impotente assim Ante o ouro pelo qual o sacrificam os homens, Trocando a primavera que brinca na face das terras Pelo outro tesouro que dorme no fundo baboso do rio! \u00c9 noite! \u00e9 noite!\u2026 E tudo \u00e9 noite! E os meus olhos s\u00e3o noite! Eu n\u00e3o enxergo siquer as barca\u00e7as da noite. S\u00f3 a enorme cidade. E a cidade me chama e pulveriza, E me disfar\u00e7a numa queda fl\u00e9bil e comedida, Onde irei encontrar a mal\u00edcia do Boi Paci\u00eancia Redivivo. Flor. Meu suspiro ferido se agarra, N\u00e3o quer sair, enche o peito de ard\u00eancia ardilosa, Abre o olhar, e o meu olhar procura, flor, um tilintar Nos ares, nas luzes longe, no peito das \u00e1guas, No reflexo baixo das nuvens.\u201d A dissolu\u00e7\u00e3o, na noite que apaga as formas e as cores, envolve pouco a pouco, mais e mais, tudo a ser redor: \u201c\u2026 E tudo \u00e9 noite. Rio, o que eu posso fazer!\u2026 Rio, meu rio, mas por\u00e9m h\u00e1-de haver, com certeza Outra vida melhor do lado de l\u00e1 Da serra! E hei-de gardar sil\u00eancio! O que eu posso fazer!\u2026 hei-de guardar sil\u00eancio Deste amor mais perfeito do que os homens?\u201d Como reflexos da luz na \u00e1gua, ora o poeta, altivo, se anima diante da grandeza intr\u00ednseca que sente, como integrante da humanidade maior: \u201cEstou pequeno, in\u00fatil, bicho da terra, derrotado\u201d Ele medita, aniquilado, um momento, para ressurgir, vital, no outro: \u201cNo entanto, eu sou maior\u2026 Eu sinto uma grandeza infatig\u00e1vel! Eu sou maior que os vermes e todos os animais E todos os vegetais. E os vulc\u00f5es vivos e os oceanos, Maior\u2026 Maior que a multid\u00e3o do rio acorrentado, Maior que a estrela, maior que os adjetivos, Sou homem! vencedor das mortes, bem-nascido al\u00e9m dos dias, Transfigurado al\u00e9m das profecias! Eu recuso a paci\u00eancia, o boi morreu, eu recuso a esperan\u00e7a. Eu me acho t\u00e3o cansado em meu furor.\u201d At\u00e9 o destino glorioso e tr\u00e1gico de M\u00e1rio de Andrade mistura-se, ele imagina, nas \u00e1guas lodosas do Tiet\u00ea: \u201cAs \u00e1guas apenas murmuram, hostis, \u00e1gua vil mas turrona paulista Que sobe e se espraia, levando as auroras represadas\u2028 Para o peito dos sofrimentos dos homens.\u2028 \u2026 e tudo \u00e9 noite. Sob o arco admir\u00e1vel\u2028 Da Ponte das Bandeiras, morta, dissoluta, fraca,\u2028 Uma l\u00e1grima apenas, uma l\u00e1grima,\u2028 Eu sigo alga escusa nas \u00e1guas do meu Tiet\u00ea.\u201d Na escala mensur\u00e1vel, humana, da engenharia moderna, o rio Tiet\u00ea reconquista, paulatinamente, a transpar\u00eancia cristalina do tempo em que nela nadavam os paulistas, em seu leito disputavam regatas. \u00c0s vezes a simbologia perec\u00edvel da marca humana - as pegadas dos Bandeirantes, as barca\u00e7as que singram o Tiet\u00ea rumo \u00e0 divisa com Mato Grosso atualmente - reproduz a simbologia po\u00e9tica. De fato, M\u00e1rio de Andrade n\u00e3o se desfez, como l\u00e1grima da impot\u00eancia humana, fraterna, em auto-sacrif\u00edcio de amor pelos seus semelhantes. N\u00e3o: M\u00e1rio de Andrade est\u00e1 disperso num desfile de Escola de Samba no Carnaval do Rio de Janeiro que o homenageia, est\u00e1 na sensibilidade de todos os que abrem seus livros pea primeira ou pela cent\u00e9ssima vez. Eles est\u00e1 na Avenida S\u00e3o Jo\u00e3o e nos igarap\u00e9s do Amazonas, nas cantigas do sert\u00e3o nordestino e nas modinhas cantadas em Minas, nas cidades barrocas ou na pradaria ga\u00facha. Como ele pr\u00f3prio vaticinou, o M\u00e1rio de Andrade feliz, alegre, comunicativo, generoso, plural, est\u00e1 em mil fei\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Paulo, do Brasil, da cren\u00e7a nos ideais de paz, amor, justi\u00e7a, liberdade, inerradic\u00e1veis da alma humana enquanto esta sobreviver. Realmente: \u201cEu sou trezentos, sou trezentos-e-cincoenta, As sensa\u00e7\u00f5es renascem de si mesmas sem repouso, \u00d4h espelhos, \u00f4h! Pireneus! \u00f4h cai\u00e7aras! si um deus morrer, irei no Piau\u00ed buscar outro! Abra\u00e7o no meu leito as milhores palavras, E os suspiros que dou s\u00e3o violinos alheios; Eu piso a terra como quem descobre a furto Nas esquinas, nos taxis, nas camarinhas seus pr\u00f3prios beijos! Eu sou trezentos, sou trezentos-e-cincoenta, mas um dia afinal eu toparei comigo\u2026 Tenhamos paci\u00eancia, andorinhas curtas, S\u00f3 o esquecimento \u00e9 que condensa, E ent\u00e3o minha alma servir\u00e1 de abrigo.","title":"Curso sobre o movimento modernista"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/m-rio-o-campo-aberto-e-nevoento-do-debate/","tags":[],"text":"M\u00e1rio, o campo aberto e nevoento do debate Jornal da Tarde 8/10/1983 \u201c\u00c9 noite. E tudo \u00e9 noite. Uma ronda de sombras, Souturnas sombras, enchem de noite t\u00e3o vasta O peito do rio, que \u00e9 como se a noite fosse \u00e1gua, \u00c1gua noturna, noite l\u00edquida, afogando apreens\u00f5es As altas torres do meu cora\u00e7\u00e3o exausto. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u00c9 noite. E tudo \u00e9 noite. E o meu cora\u00e7\u00e3o devastado \u00c9 um rumor de germes insalubres pela noite insone e humana\u201d. M\u00e1rio de Andrade (fragmento de Medita\u00e7\u00e3o sobre o Tiet\u00ea) G\u00eanio m\u00faltiplo. M\u00e1rio de Andrade continua, d\u00e9cadas e d\u00e9cadas a fio, a desafiar int\u00e9rpretes. Como um enigma de incont\u00e1veis facetas, o renovador est\u00e9tico, o poeta, o ensa\u00edsta, o contista, o romancista, o music\u00f3logo, o poliglota, o plurierudito fecund\u00edssimo, o incompar\u00e1vel autor de cartas que mudaram as diretrizes da melhor poesia brasileira na correspond\u00eancia dirigida a Carlos Drummond de Andrade que africanizaram, indianizaram, abrasileiraram o nosso poeta supremo, que pa\u00eds \u00e9 este, chamado M\u00e1rio de Andrade? A interpreta\u00e7\u00e3o de Gilda de Mello e Souza a respeito da obra mais conhecida de M\u00e1rio de Andrade, Macuna\u00edma, em seu ensaio O Tupi e o Ala\u00fade, desvenda, certeiramente, o car\u00e1ter dessa cria\u00e7\u00e3o que, de certa forma, representa, para o Brasil, o que o Ulysses de Joyce representou para o romance europeu: o autor tem uma vis\u00e3o ambivalente e indeterminada sobre a sua cria\u00e7\u00e3o que seria, segundo a cr\u00edtica, \"antes o campo aberto e nevoento de um debate, que o marco definitivo de uma certeza\". Fora de prop\u00f3sito, portanto, as vers\u00f5es ufanistas de que Macuna\u00edma devorava os valores europeus como a barriga dos \u00edndios brasileiros cheios do Bispo Sardinha. Possivelmente, as cria\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de M\u00e1rio e de Oswald de Andrade, Macuna\u00edma e Serafim Ponte Grande s\u00e3o, na realidade, grandes obras-primas manqu\u00e9es, incompletas, imperfeitas. Um dos aspectos, por\u00e9m, que rarissimamente se ressalta em toda a fic\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio de Andrade \u00e9 a tristeza irremedi\u00e1vel, a solid\u00e3o, a incompreens\u00e3o que o acompanharam toda a vida como escritor e como pessoa. Alvo de todas as mediocridades eternas que se eri\u00e7am com a apari\u00e7\u00e3o de um magn\u00edfico talento em seu meio, M\u00e1rio de Andrade - seria exagero diz\u00ea-lo? - morreu massacrado pela maioria imbecil e furiosa do seu tempo. Ressalvadas, \u00e9 l\u00f3gico, as amizades l\u00facidas, as admira\u00e7\u00f5es fundas de poucos da sua \u00e9poca. Um autor que ele cita t\u00e3o ami\u00fade, Freud, n\u00e3o pode, levianamente ser \"analisado\" psicologicamente e rotulado; no entanto, \u00e9 singular a atitude de M\u00e1rio de Andrade: ele sempre cria para si e para os outros que querem ouvi-lo motivos para, sen\u00e3o ganhar, pelo menos colocar, ao lado do pessimismo, um lirismo cheio de senso de humor, de coragem, de calor humano, de esperan\u00e7as, se essa palavra j\u00e1 n\u00e3o estiver de todo gasta hoje. Quem sabe ou recorda que o autor paulistano nascido h\u00e1 90 anos foi um dos mais \u00e1geis e deliciosos cronistas brasileiros, mais ainda: um dos verdadeiros fundadores desse g\u00eanero que, parece, s\u00f3 se cultiva no Brasil - a cr\u00f4nica? \u00c9 verdade que cm oscila\u00e7\u00f5es que mesmo hoje v\u00e3o, para nossa desgra\u00e7a, do \u00e1pice de Carlos Drummond de Andrade a abismos insond\u00e1veis de burrice e fanatismo ideol\u00f3gico. Suas cr\u00f4nicas publicadas no Di\u00e1rio Nacional, org\u00e3o do Partido Democr\u00e1tico, Taxi e as que fotografaram sua viagem pela regi\u00e3o amaz\u00f4nica, O Turista Aprendiz (ambas edi\u00e7\u00f5es da Livraria Duas Cidades), s\u00e3o pequenas constela\u00e7\u00f5es de uma prosa perfeita que n\u00e3o ultrapassa, frequentemente, a p\u00e1gina e meia. Mas que maravilhas est\u00e3o ocultas nessa extrema concis\u00e3o! O ignorant\u00e3o, s\u00edmbolo brasileiro do Bourgeois Gentilhomme de Moli\u00e8re, que n\u00e3o sabia que fazia prosa ao dizer \"Maria, traga-me uma x\u00edcara de ch\u00e1!\", \u00e9 o que perpetua a \"pianolatria\" nacional e termina, fulminante, suas confiss\u00f5es: \"Eu gosto muito de \u00f3pera, aquelas vestimentas\u2026 S\u00f3 que\u2026 O sr. \u00e9 m\u00fasico mas acho que o sr. concorda comigo: o defeito da \u00f3pera \u00e9 ter m\u00fasica. N\u00e3o se entende nada! Seria t\u00e3o lindo uma \u00f3pera sem m\u00fasica\u2026\" Ou o Grande Arquiteto, que mistura estilos e recobre as paredes da casa de m\u00e1rmore falso, ao lado de um fog\u00e3o Luiz XVI um port\u00e3o de ferro \u00e1rabe e torres florentinas. A ironia leve feita aos rid\u00edculos concursos de Miss Brasil: \"Depois os Estados Unidos da Am\u00e9rica do Norte se mudaram pro nosso rancho e as revistas agora publicam fotografias de todas as iaras do Flamengo e outras praias\". Com as precoces apreens\u00f5es da transforma\u00e7\u00e3o da mulher em objeto: \"Mas n\u00e3o ser\u00e1 rebaixamento do 'eterno feminino' reduzir a dona a essa linguagem sum\u00e1ria? \u00c9! Isso n\u00e3o tem que guer\u00ea nem pipoca. E tudo isso vem apenas prejudicar a emancipa\u00e7\u00e3o da cunh\u00e3\". E ue assombro n\u00e3o tomar\u00e1 os leitores da cr\u00f4nica (\"S\u00e3o Tom\u00e1s e os Jacar\u00e9s\") ao acompanhar o bote de um jacar\u00e9 que abocanha um pato: \"E o bicho t\u00e3o quieto, com os olhos docinhos, longo e puro, tinha um ar de anjo. N\u00e3o se imagine que chego \u00e0 iniciativa de povoar os pagos celestes com jacar\u00e9s alados\u2026 O bicho ficou por assim dizer pra fora do tempo naquele nhoque tem\u00edvel\". At\u00e9 \u00e0 deliciosa conclus\u00e3o de que os jacar\u00e9s s\u00e3o\u2026 pante\u00edstas! Ou a compara\u00e7\u00e3o fascinante do Brasil com a vit\u00f3ria-r\u00e9gia: \"Mistura de mist\u00e9rios, dualidade interrogativa de coisas sublimes e coisas medonhas, grandeza aparente, dificuldade enorme, o melhor e o pior ao mesmo tempo, calma, tristonha, ofensiva, \u00e9 imposs\u00edvel a gente ignorar que Na\u00e7\u00e3o representa essa flor\u2026\" Simbolicamente, em 1945 morria o g\u00eanio e ca\u00eda a ditadura getulista. A hist\u00f3ria da intelig\u00eancia e da cultura brasileiras, da melancolia e da coragem de M\u00e1rio de Andrade se misturam e hoje s\u00e3o uma s\u00f3 grandeza: arrebatadora, profunda, vision\u00e1ria.","title":"M\u00e1rio, o campo aberto e nevoento do debate"},{"location":"volume-1/m-rio-de-andrade/m-rio-o-campo-aberto-e-nevoento-do-debate/#m\u00e1rio-o-campo-aberto-e-nevoento-do-debate","text":"Jornal da Tarde 8/10/1983 \u201c\u00c9 noite. E tudo \u00e9 noite. Uma ronda de sombras, Souturnas sombras, enchem de noite t\u00e3o vasta O peito do rio, que \u00e9 como se a noite fosse \u00e1gua, \u00c1gua noturna, noite l\u00edquida, afogando apreens\u00f5es As altas torres do meu cora\u00e7\u00e3o exausto. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \u00c9 noite. E tudo \u00e9 noite. E o meu cora\u00e7\u00e3o devastado \u00c9 um rumor de germes insalubres pela noite insone e humana\u201d. M\u00e1rio de Andrade (fragmento de Medita\u00e7\u00e3o sobre o Tiet\u00ea) G\u00eanio m\u00faltiplo. M\u00e1rio de Andrade continua, d\u00e9cadas e d\u00e9cadas a fio, a desafiar int\u00e9rpretes. Como um enigma de incont\u00e1veis facetas, o renovador est\u00e9tico, o poeta, o ensa\u00edsta, o contista, o romancista, o music\u00f3logo, o poliglota, o plurierudito fecund\u00edssimo, o incompar\u00e1vel autor de cartas que mudaram as diretrizes da melhor poesia brasileira na correspond\u00eancia dirigida a Carlos Drummond de Andrade que africanizaram, indianizaram, abrasileiraram o nosso poeta supremo, que pa\u00eds \u00e9 este, chamado M\u00e1rio de Andrade? A interpreta\u00e7\u00e3o de Gilda de Mello e Souza a respeito da obra mais conhecida de M\u00e1rio de Andrade, Macuna\u00edma, em seu ensaio O Tupi e o Ala\u00fade, desvenda, certeiramente, o car\u00e1ter dessa cria\u00e7\u00e3o que, de certa forma, representa, para o Brasil, o que o Ulysses de Joyce representou para o romance europeu: o autor tem uma vis\u00e3o ambivalente e indeterminada sobre a sua cria\u00e7\u00e3o que seria, segundo a cr\u00edtica, \"antes o campo aberto e nevoento de um debate, que o marco definitivo de uma certeza\". Fora de prop\u00f3sito, portanto, as vers\u00f5es ufanistas de que Macuna\u00edma devorava os valores europeus como a barriga dos \u00edndios brasileiros cheios do Bispo Sardinha. Possivelmente, as cria\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas de M\u00e1rio e de Oswald de Andrade, Macuna\u00edma e Serafim Ponte Grande s\u00e3o, na realidade, grandes obras-primas manqu\u00e9es, incompletas, imperfeitas. Um dos aspectos, por\u00e9m, que rarissimamente se ressalta em toda a fic\u00e7\u00e3o de M\u00e1rio de Andrade \u00e9 a tristeza irremedi\u00e1vel, a solid\u00e3o, a incompreens\u00e3o que o acompanharam toda a vida como escritor e como pessoa. Alvo de todas as mediocridades eternas que se eri\u00e7am com a apari\u00e7\u00e3o de um magn\u00edfico talento em seu meio, M\u00e1rio de Andrade - seria exagero diz\u00ea-lo? - morreu massacrado pela maioria imbecil e furiosa do seu tempo. Ressalvadas, \u00e9 l\u00f3gico, as amizades l\u00facidas, as admira\u00e7\u00f5es fundas de poucos da sua \u00e9poca. Um autor que ele cita t\u00e3o ami\u00fade, Freud, n\u00e3o pode, levianamente ser \"analisado\" psicologicamente e rotulado; no entanto, \u00e9 singular a atitude de M\u00e1rio de Andrade: ele sempre cria para si e para os outros que querem ouvi-lo motivos para, sen\u00e3o ganhar, pelo menos colocar, ao lado do pessimismo, um lirismo cheio de senso de humor, de coragem, de calor humano, de esperan\u00e7as, se essa palavra j\u00e1 n\u00e3o estiver de todo gasta hoje. Quem sabe ou recorda que o autor paulistano nascido h\u00e1 90 anos foi um dos mais \u00e1geis e deliciosos cronistas brasileiros, mais ainda: um dos verdadeiros fundadores desse g\u00eanero que, parece, s\u00f3 se cultiva no Brasil - a cr\u00f4nica? \u00c9 verdade que cm oscila\u00e7\u00f5es que mesmo hoje v\u00e3o, para nossa desgra\u00e7a, do \u00e1pice de Carlos Drummond de Andrade a abismos insond\u00e1veis de burrice e fanatismo ideol\u00f3gico. Suas cr\u00f4nicas publicadas no Di\u00e1rio Nacional, org\u00e3o do Partido Democr\u00e1tico, Taxi e as que fotografaram sua viagem pela regi\u00e3o amaz\u00f4nica, O Turista Aprendiz (ambas edi\u00e7\u00f5es da Livraria Duas Cidades), s\u00e3o pequenas constela\u00e7\u00f5es de uma prosa perfeita que n\u00e3o ultrapassa, frequentemente, a p\u00e1gina e meia. Mas que maravilhas est\u00e3o ocultas nessa extrema concis\u00e3o! O ignorant\u00e3o, s\u00edmbolo brasileiro do Bourgeois Gentilhomme de Moli\u00e8re, que n\u00e3o sabia que fazia prosa ao dizer \"Maria, traga-me uma x\u00edcara de ch\u00e1!\", \u00e9 o que perpetua a \"pianolatria\" nacional e termina, fulminante, suas confiss\u00f5es: \"Eu gosto muito de \u00f3pera, aquelas vestimentas\u2026 S\u00f3 que\u2026 O sr. \u00e9 m\u00fasico mas acho que o sr. concorda comigo: o defeito da \u00f3pera \u00e9 ter m\u00fasica. N\u00e3o se entende nada! Seria t\u00e3o lindo uma \u00f3pera sem m\u00fasica\u2026\" Ou o Grande Arquiteto, que mistura estilos e recobre as paredes da casa de m\u00e1rmore falso, ao lado de um fog\u00e3o Luiz XVI um port\u00e3o de ferro \u00e1rabe e torres florentinas. A ironia leve feita aos rid\u00edculos concursos de Miss Brasil: \"Depois os Estados Unidos da Am\u00e9rica do Norte se mudaram pro nosso rancho e as revistas agora publicam fotografias de todas as iaras do Flamengo e outras praias\". Com as precoces apreens\u00f5es da transforma\u00e7\u00e3o da mulher em objeto: \"Mas n\u00e3o ser\u00e1 rebaixamento do 'eterno feminino' reduzir a dona a essa linguagem sum\u00e1ria? \u00c9! Isso n\u00e3o tem que guer\u00ea nem pipoca. E tudo isso vem apenas prejudicar a emancipa\u00e7\u00e3o da cunh\u00e3\". E ue assombro n\u00e3o tomar\u00e1 os leitores da cr\u00f4nica (\"S\u00e3o Tom\u00e1s e os Jacar\u00e9s\") ao acompanhar o bote de um jacar\u00e9 que abocanha um pato: \"E o bicho t\u00e3o quieto, com os olhos docinhos, longo e puro, tinha um ar de anjo. N\u00e3o se imagine que chego \u00e0 iniciativa de povoar os pagos celestes com jacar\u00e9s alados\u2026 O bicho ficou por assim dizer pra fora do tempo naquele nhoque tem\u00edvel\". At\u00e9 \u00e0 deliciosa conclus\u00e3o de que os jacar\u00e9s s\u00e3o\u2026 pante\u00edstas! Ou a compara\u00e7\u00e3o fascinante do Brasil com a vit\u00f3ria-r\u00e9gia: \"Mistura de mist\u00e9rios, dualidade interrogativa de coisas sublimes e coisas medonhas, grandeza aparente, dificuldade enorme, o melhor e o pior ao mesmo tempo, calma, tristonha, ofensiva, \u00e9 imposs\u00edvel a gente ignorar que Na\u00e7\u00e3o representa essa flor\u2026\" Simbolicamente, em 1945 morria o g\u00eanio e ca\u00eda a ditadura getulista. A hist\u00f3ria da intelig\u00eancia e da cultura brasileiras, da melancolia e da coragem de M\u00e1rio de Andrade se misturam e hoje s\u00e3o uma s\u00f3 grandeza: arrebatadora, profunda, vision\u00e1ria.","title":"M\u00e1rio, o campo aberto e nevoento do debate"},{"location":"volume-1/menotti-del-picchia/","tags":[],"text":"Menotti del Picchia","title":"Menotti del Picchia"},{"location":"volume-1/menotti-del-picchia/#menotti-del-picchia","text":"","title":"Menotti del Picchia"},{"location":"volume-1/menotti-del-picchia/nada-me-orgulha-mais-do-que-ter-sido-poeta/","tags":["Jornal da Tarde","Literatura"],"text":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta Jornal da Tarde 28/1/1978 M\u00faltiplo nas atividades que desenvolveu ao longo de seus l\u00facidos 86 anos de idade, Paulo Menotti del Picchia resiste \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que tenta em v\u00e3o, transformar sua bela casa da avenida Brasil, perto da Rebou\u00e7as, em S\u00e3o Paulo, em mais um espig\u00e3o. Latinamente comovido com a inaugura\u00e7\u00e3o do busto que fez de sua segunda esposa, a pianista Antonieta Rudge, e inaugurado h\u00e1 dias na Pra\u00e7a Portugal por autoridades paulistanas, ele mant\u00e9m a par da clareza das reflex\u00f5es uma ironia galhofeira, que tenciona menos ferir do que revelar o grotesco de posi\u00e7\u00f5es que outros assumem. Democrata convicto atravessou uma fase decisiva da literatura e de toda a cultura brasileira que vai dos versos escult\u00f3ricos de Olavo Bilac \u00e0 ruidosa e controvertida Semana de Arte Moderna de 1922, no Teatro Municipal, da qual ele foi um dos pinoneiros menos reconhecidos. O Jornal da Tarde quis recolher suas mem\u00f3rias orais, viv\u00edssimas, que desmistificam sem piedade, recolacando muitos nomes nos lugares pr\u00e9vios hoje desmentidos, mas por ele certeiramente encaixados em seus devidos contornos. Em sua casa gostosamente antiquada, o poeta-pintor-escultor-tabeli\u00e3o, jornalista, deputado, incentivador do cinema, concedeu esta longa entrevista a Leo Gilson Ribeiro. Menotti del Picchia - Eu nasci ali onde est\u00e1 agora o Banco do Brasil (na ladeira da avenida S\u00e3o Jo\u00e3o). Como eu digo sempre: puseram um monumento de ouro em cima de um pobre! Havia umas casas dos imigrantes italianos que primeiro se estabeleceram ali. Ent\u00e3o eu sa\u00eda e ia no riacho Anhangaba\u00fa pescar lambaris. Nessa hora, nas proximidades desse lugar, desciam as mulheres dos primeiros \u00e1rabes que chegaram ao Brasil - eu estou dando a voc\u00ea as minhas mem\u00f3rias para voc\u00ea ter um panorama daquele tempo. Ent\u00e3o elas saiam com cestas na cabe\u00e7a, acho que era trigo, eram os antepassados dos Malufs, dos Calfats, dessa gente toda que depois ficou multimilion\u00e1ria! Da\u00ed, desse Anhangaba\u00fa, eu fui parar com papai na cidade de Itapira (no interior do Estado de Minas Gerais), a\u00ed fiquei no Grupo Escolar, que l\u00e1 se chama J\u00falio Mesquita e fui tocando p'ra diante. LGR - Qual era a profiss\u00e3o de seu pai? Menotti del Picchia - Papai era arquiteto, era pintor, foi um dote que eu herdei dele. Contratava a constru\u00e7\u00e3o de uma casa com a sua equipe que inclu\u00eda at\u00e9 pintores (para decorarem a casa por dentro). LGR - Seu pai era toscano? Menotti del Picchia - Toscano! Agora ele saiu de l\u00e1 n\u00e3o propriamente como imigrante mas porque era socialista e o governo da It\u00e1lia naquele tempo oferecia para os que tinham ideias socilistas s\u00f3 duas escolhas: ou ir para a ilha de Pantel\u00e1ria ou vir para a Am\u00e9rica. Depois, como papai conseguiu uma obra grande em Pouso Alegre, ele resolveu me mandar - interno - para Pouso Alegre. \u00c9 aqui que come\u00e7a o meu drama jornal\u00edstico. Fundei l\u00e1 um jornal que se chamava O Mandu, eu e um companheiro t\u00ednhamos assim uma tipografiazinha de porcaria e \u00edamos entregar os jornais impressos em carros de pra\u00e7a. De Pouso Alegre fui para Campinas que tinha incontestavelmente um dos maiores Gin\u00e1sios da \u00e9poca no Brasil, pois tinha l\u00e1 Coelho Neto Bierrembach, Vanzolini, todos professores de grande tradi\u00e7\u00e3o. Da\u00ed vim para a capital, onde fiz Direito aqui no Largo S\u00e3o Francisco. Fiz um bom curso at\u00e9. LGR - O Sr. \u00e9 que escolheu seguir Direito? Menotti del Picchia - \u00c9, escolhi porque era mais f\u00e1cil para mim, papai era pobre\u2026 Eu n\u00e3o tinha meio de me sustentar, s\u00f3 em S\u00e3o Paulo \u00e9 que era poss\u00edvel arranjar uma pens\u00e3o e com isso estudar. Formado em Direito, eu voltei para Itabira, onde fundei o jornal O Grito. Era um jornal pol\u00edtico, que ali\u00e1s fez muito sucesso! LGR - Qual era a tend\u00eancia do seu jornal? Menotti del Picchia - A tend\u00eancia era an\u00e1rquica, porque eu n\u00e3o entendia nada de nada mesmo! (ri) Foi sempre meu esp\u00edrito, essa inquieta\u00e7\u00e3o nessa multiplicidade de coisas que eu fa\u00e7o, pintura, poesia, jornalismo etc. Ent\u00e3o com aquele jornal eu fiz uma bruta politiqueira, tem at\u00e9 um trecho aqui no meu livro Lais que fala da surra que um jornalista leva de um advers\u00e1rio pol\u00edtico, \u00e9 um epis\u00f3dio real! Em Itabira eu me casei com uma filha de fazendeiro l\u00e1, que me deu sete filhos. Era de uma estirpe boa porque era dos Cunha Preto, Cunha Bravo, aquela gente toda, donos da fazenda de \"Santa Catarina da Capoeira do Meio\". Nesse \u00ednterim eu escrevi os Poemas do V\u00edcio e da Virtude, um livro de poemas que eu acho que tem muito v\u00edcio e pouca virtude\u2026 Ali\u00e1s, depois de alguns dos versos desse livro a Rchel de Queiroz tirou a \"Can\u00e7\u00e3o do Sapateiro\", uma coisa muito engra\u00e7adinha, muito bonitinha musicada por ela. Pois \u00e9, h\u00e1 pouco tempo at\u00e9 a Rachel me escreveu: \"Olha velhote, quando eu era mo\u00e7a, assim pelos dezesseis, eu musiquei a sua \"Can\u00e7\u00e3o do Sapateiro\" e tocava no viol\u00e3o\". Eu respondi pra ela: \"Voc\u00ea ent\u00e3o n\u00e3o guarda essa melodia? J\u00e1 calculou a fortuna que n\u00f3s \u00edamos fazer agora com ela? Voc\u00ea entrando para a Academia e tudo mais!\u2026\" Desde esse tempo eu era um pouco politiqueiro, sabe? Acho que foi outro tra\u00e7o que herdei do papai. Vai da\u00ed eu comecei a integrar, a dirigir uma fazenda. Eu era bom fazendeiro porque a fazenda era boa, dava tudo sozinha\u2026 Por essa \u00e9poca eu ainda era chucro, n\u00e3o tinha publicado ainda o Juca Mulato, mas o Amadeu Amaral escreveu um poema sobre o Mois\u00e9s, que era uma maravilha. Imgine, que maravilha, eu l\u00e1 naquela escurid\u00e3o de Itabira, recebendo de um revista daqui de S\u00e3o Paulo um escrito do Amadeu Amaral, fiquei comovido, entusiasmado, fiquei um galo de crista larga\u2026 Comecei a ficar meio valente. A\u00ed aparece o Juca Mulato, na realidade ele n\u00e3o surgiu, ele explodiu. Explodiu porque nasceu naquela \u00e9poca em que est\u00e1vamos em plena for\u00e7a de uma organiza\u00e7\u00e3o feudal que era a monocultura cafeeira. O caf\u00e9 dominava tudo, os homens, a economia, a cultura e eu ent\u00e3o, nessa ocasi\u00e3o, escrevi o Juca Mulato que justamente conflitava com o esp\u00edrito liter\u00e1rio do litoral brilhante: o Olavo Bilac, aquela gente toda, enquanto o interior continuava completamente escuro com os seus Jecas Tatu denunciados pelo Monteiro Lobato e com a realidade terr\u00edvel revelada pelo livro do Euclides, Os Sert\u00f5es. Havia um contraste e nessa pir\u00e2mide social, quanto mais se subia, mais a cultura era toda francesa, toda voltada para fora. Ent\u00e3o naquele meio e que o parnasianismo apresentava os versos mais perfeitos, surge um Juca Mulato que voc\u00ea n\u00e3o classifica: n\u00e3o diz se \u00e9 romance, n\u00e3omarca! diz que \u00e9 parnasiano, ele \u00e9 s\u00f3 ele: uma r\u00e9plica, uma s\u00edntese desse constraste, dessa separa\u00e7\u00e3o de duas realidades e duas culturas lado a lado: de um parte, no interior, a ignor\u00e2ncia, o fanatismo, a mis\u00e9ria, o desamparo; do outro, no litoral, o esplendor, o requinte, entende? O Juca Mulato surgiu ent\u00e3o como necessidade de um revis\u00e3o dos nossos valores e das nossas prioridades. LGR - Ent\u00e3o o Juca Mulato seria assim um pren\u00fancio do Movimento de Arte Moderna da Semana de 22? Menotti del Picchia - Exato. Eu estava naquele tempo dirigindo A Gazeta, quando me apareceu Oswald de Andrade. Ele me disse: \"Olha, Menotti, a Daisy, minha amada, ficou entusiasmada com o Juca Mulato, voc\u00ea podia fazer uma visita a ela comigo?\" A\u00ed eu respondi a ele: \"Oswald, voc\u00ea n\u00e3o acha que \u00e9 tempo de fazermos uma renova\u00e7\u00e3o de valores aqui? Tudo nosso \u00e9 copiado da Fran\u00e7a, \u00e9 copiado de n\u00e3o sei onde, est\u00e1 faltando a nossa marca! Voc\u00ea veja que o Euclides (da Cunha) escreve aquele livro genial, acusando uma noite escura de ignor\u00e2ncia no Brasil sertanejo e no outro Brasil aquele esplendor de sol que n\u00e3o tem sentido num pa\u00eds como o nosso!\" A\u00ed ent\u00e3o comeou a romper o movimento moderno nosso de 22. LGR - Ent\u00e3o foi inicialmente a ideia de milion\u00e1rios depays\u00e9s que queriam copiar a Deauville da belle \u00e9poque no nosso Municipal? Menotti del Picchia - Qual, aquilo n\u00e3o existiu! Eu estou lhe contando sobre o nascimento, o g\u00e9rmem do movimeno que depois amadureceu. Nessa ocasi\u00e3o o Oswald foi procurar o M\u00e1rio de Andrade, nos juntamos com o Guilherme de Almeida. Os Prado nem existiam para esse novo movimento: n\u00f3s nos reun\u00edamos no Petit Trianon. A\u00ed nos resolvemos ampliar o movimento, trazendo tamb\u00e9m para ele os artistas pl\u00e1sticos: fomos buscar os pintores primitivos, o escultor Brecheret\u2026 LGR - A Anita Malfatti? Menotti del Picchia - A Anita foi a primeira, n\u00e3o \u00e9? Agora voc\u00ea vai ver o sentido dram\u00e1tico dessa Semana de Arte Moderna\u2026 LGR - Mas a Semana, vista pelo Sr., se propunha exatamente a que? Menotti del Picchia - A fazer uma revis\u00e3o dos valores todos e a nos libertar da nossa passividade em aceitar as escolas estrangeiras para fazermos nossos versos parnasianos, simbolistas e tal e coisa. Partimos n\u00f3s para uma integra\u00e7\u00e3o dos dois Brasis. A\u00ed \u00e9 que est\u00e1 o pensamento brasileiro na sua universalidade: naquele momento em que o mundo todo se transformava, depois da Guerra, com Spengler, com Keyserling saudando o mundo que nasce, os grandes pensadore, tudo nos fez compreender que tinha havido uma grande sacudida no mundo, principalmente Oswald, eu e o M\u00e1rio \u00e9ramos as cabea\u00e7as dessa constata\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o nos integramos num \u00fanico pensamento de renova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de mais uma escola liter\u00e1ria mas de colocar o pensamento nosso aqui, radic\u00e1-lo, integr\u00e1-lo no ambiente brasileiro, sem fazer regionalismos, entende? LGR - Ent\u00e3o o Juca Mulato j\u00e1 era uma express\u00e3o ou um pren\u00fancio dessa atitude, porque no final do poema ele volta para se radicar na sua terra natal? Menotti del Picchia - Sim, ele estava dentro da sua terra, mas a transcendia, as vis\u00f5es que ele tinha o faziam sentir-se um homem universal, mas estava numa terra t\u00edpica, com tra\u00e7os pr\u00f3prios, e essa terra era o Brasil. Acho que foi esse significado verdadeiro do Juca Mulatoque explica o sucesso que ele fez por toda parte. N\u00f3s quer\u00edamos colocar o nosso pensamento dentro dessa ambi\u00eancia, sem deixar de ter informa\u00e7\u00f5es universais. Havia ao lado de um movimento de transla\u00e7\u00e3o um movimento de rota\u00e7\u00e3o nacional em torno do seu pr\u00f3prio eixo. Assim, enquanto l\u00e1 fora giravam os grandes s\u00e1bios e fil\u00f3sofos, o Spengler, o Keyserling, Freud revelando o mundo inteiro, enquanto se processavam essas grandes revolu\u00e7\u00f5es, n\u00f3s ent\u00e3o, cada um com seus dotes: o M\u00e1rio er de uma grande cultura, o Oswald era de melhor cultura e de uma intui\u00e7\u00e3o formid\u00e1vel, n\u00f3s vimos ent\u00e3o que era poss\u00edvel criarmos umas como que f\u00f3rmulas nossas, livres, sem impor escolas nem nada e por meio das quais cada um fizesse o que quisesse. Fomos ent\u00e3o procurar a Anita Malfatti, que se juntou a n\u00f3s, o Di Cavalcanti, o Brecheret, - o Gra\u00e7a Aranha e a Tarsila vieram depois. Esse grupo inicial reuniu-se e quando eu publiquei As M\u00e1scaras, esse poema t\u00e3o l\u00edrico, t\u00e3o fora da modernidade, o Oswald de Andrade resolveu me homenagear e me deu esta escultura da minha cabe\u00e7a, feita pelo Brecheret. Ele convidou um grupo para lan\u00e7armos o nosso pensamento. LGR - Em que data foi isso? Menotti del Picchia - Em 1921, portanto, antes das noitadas de 22, o grupo modernista est\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 composto e coeso, como representa j\u00e1 uma for\u00e7a nova, dotada de consci\u00eancia. Faz-se necess\u00e1ro ent\u00e3o divulgar o que estava acontecendo. Osso se d\u00e1 a 9 de janeiro de 21, durante um banquete oferecido a Menotti del Picchia com a presen\u00e7a de M\u00e1rio da Silva Brito. Ent\u00e3o neste banquete para comemorar As M\u00e1scaras, um poema, ali\u00e1s, dos mais passadistas, que n\u00e3o tinha nada de moderno, o Oswald faz um discurso e j\u00e1 contando com a presen\u00e7a de alguns dos \"inconfidentes\" que ele tinha levado para a reuni\u00e3o. Como eu j\u00e1 era deputado naquele tempo, havia muita gente importante, da pol\u00edtica e de outros setores, e o Oswald aproveita para fazer o discurso de homenagem e eu agrade\u00e7o. Ent\u00e3o (consultando um jornal da \u00e9poca) como voc\u00ea v\u00ea est\u00e1 aqui transcrito: \"T\u00fa \u00e9s nosso (me dizia o Oswald na sauda\u00e7\u00e3o), junto \u00e0s duas bandeiras que consagramos a ti entregamos a marca ou a ins\u00edgnia das reponsabilidades que te esperam\". Bonito, n\u00e3o? E, da\u00ed, \u00e9 que saiu mais tarde o movimento pol\u00edtico de 30. Mas como diz aqui ainda: \"Menotti del Picchia prop\u00f5e - \u00e9 a que se chama a Mensagem do Trianon - o rompimento com o passado, ou seja, a repulsa \u00e0s concep\u00f5es rom\u00e2nticas, parnasianas, realistas, independ\u00eancia mental brasileira atrav\u00e9s do abandono das sugest\u00f5es europ\u00e9ias, mormente lusitanas e gaulesas: uma nova t\u00e9cnica da representa\u00e7\u00e3o da vida, visto que a que procuram por conhecidos e antigos m\u00e9todos n\u00e3o apreendem mais os problemas contempor\u00e2neos (veja s\u00f3 a consci\u00eancia clara que n\u00f3s t\u00ednhamos do problema!); outra express\u00e3o verbal para a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que n\u00e3o \u00e9 mais a mera transcri\u00e7\u00e3o naturalista, mas recria\u00e7\u00e3o art\u00edstica - quer dizer, n\u00e3o \u00e9 mais a vis\u00e3o pura da coisa, do tema, mas a sua transmuta\u00e7\u00e3o art\u00edstica ou recria\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Por fim: rea\u00e7\u00e3o ao status quo, quer dizer: combate em favor dos postulados apresentados etc. etc\". Ent\u00e3o j\u00e1 nesse banquete do Trianon em que me foi oferecida a escultura da minha cabe\u00e7a, j\u00e1 saiu a mensagem da renova\u00e7\u00e3o, isso em 1921. Esses pobres diabos (que depois se apossaram da ideia de 22) nem existiam, n\u00e3o valiam nada! Ent\u00e3o em 21 rompe o pensamento nosso que como eu disse a voc\u00ea vem l\u00e1 da conflu\u00eancia dos dois Brasis: o Brasil ignorante e o Brasil excessivo. Toma-se uma bandeira dessas e com ela se formula a parte program\u00e1tica que j\u00e1 est\u00e1 contida aqui. LGR - E que continha inclusive um conte\u00fado social tamb\u00e9m, n\u00e3o? Menotti del Picchia - Profundamente social. Depois pelo discurso que eu fiz naquela noite voc\u00ea vai ver o diabo\u2026 Enquanto estamos neste p\u00e9 estamos aumentando a nossa \"turma\", enquanto no Rio j\u00e1 apareciam o Drummond de Andrade e o (Manuel) Bandeira, j\u00e1 eram dois que estavam l\u00e1 \u00e0 espera, a\u00ed rompe l\u00e1 do Rio a presena do Gra\u00e7a Aranha, que vinha com todo o prest\u00edgio de Cana\u00e3\u2026 LGR - E era membro da Academia Brasileira de Letras\u2026 Menotti del Picchia - Membro da Academia Brasileira, era um dos grandes escritores brasileiros e ele tinha amizade com esses tais Prados, porque ele era homem da sociedade e tal. Bem, ent\u00e3o n\u00f3s combinamos fazer as noitadas do Teatro Municipal. Eu era redator-diretor do Correio Paulistano, portanto o homem do Washington Lu\u00eds, que era o Presidente. O Washisgton Lu\u00eds era meu grande amigo e eu ent\u00e3o arranjeicom ele essa coisa toda e ele botou o Correio Paulistano \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o, o resto todo (da imprensa) era contra. Veja s\u00f3: o Correio Paulistano, o mais conservador e reacion\u00e1rio dos jornais, foi o transmissor da palavra nova atrav\u00e9s da mocidade inquiera que n\u00f3s \u00e9ramos. Vieram o Gra\u00e7a Aranha, o Vila-Lobos, Brecheret, Guilherme de Almeida, Anita Malfatti. Esse grupo todo resolveu fazer inclusive exposi\u00e7\u00e3o concertos e tr\u00eas noitadas de explica\u00e7\u00f5es (ao p\u00fablico). A primeira coube ao heroico Gra\u00e7a Aranha. O Gra\u00e7a Aranha sentou-se l\u00e1 no palco, fez um discurso que hoje \u00e9 (considerado) cl\u00e1ssico, mas que n\u00e3o tinha nada que excitasse aquela gente. Mas havia uma por\u00e7\u00e3o de gente j\u00e1 prevenida de antem\u00e3o contra o Oswald e contra o M\u00e1rio, porque o M\u00e1rio teria demonstrado nos poemas dele um sentido profundamente revolucion\u00e1rio. Na segunda noite fui eu que fui comandar. Eu botei aquele pessoal ao meu lado, assim, (mostra uma foto), voc\u00ea nem sabe a alegria com que eu lhe mostro estas fotografias, es estou t\u00e3o alegre, t\u00e3o euf\u00f3rico com a minha retomada de sa\u00fade que estou ficando insuport\u00e1vel, mas olhe s\u00f3 as nossas loucuras! No meu discurso eu dizia, veja s\u00f3, coisas como esta: (lendo) \"Morra a mulher l\u00edrica!\" Esta reportagem que \u00e9 do quinquag\u00e9ssimo anivers\u00e1rio da Semana, quando fizeram v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es aqui no Teatro Municipal, registra: (lendo:) \"Nesta noite todos sabem, tanto o p\u00fablico como os pr\u00f3prios modernistas, que algo haver\u00e1, algo, algazarra, a palestra de Menotti del Picchia prev\u00ea que os conservadores devem ser enforcados, um a um, nos embara\u00e7os dos seus assobios e suas vaias. Mas, apesar da certeza do tumulto, o orador oficial da noite, int\u00e9rprete do grupo, exp\u00f5e o ide\u00e1rio modernista, define as dire\u00e7\u00f5es\u2026\" Mais adiante: \"Se o discurso de Gra\u00e7a Aranha foi abstrato (o Gra\u00e7a Aranha fez um discurso muito vago), com a curiosidade metaf\u00edsica de repisar conceitos velhos, expondo filosofias que n\u00e3o esclareceu, o de Menotti, direto, claro, agressivo, quase incontinente para a \u00e9poca, refletindo a m\u00e9dia das opini\u00f5es do grupo, mostrava o car\u00e1ter guerrilheiro do Movimento\" e por a\u00ed vai, citam trechos do que eu disse: \"Aos disc\u00f3bulos de Esparta oporemos Friedenreich e Carpentier\u2026 \u00c0 derrocada de Illium, \u00e0s princesas das baladas, dos castelos, preferimos a datil\u00f3grafa garota\u2026\" \"A nossa est\u00e9tica, como tal, \u00e9 de rea\u00e7\u00e3o, portanto guerrilheira. O termo futurista, com que erradamente nos etiquetaram, aceit\u00e2mo-lo porque era um cartaz de desafio\u2026 N\u00f3s n\u00e3o somos nem nunca supusemos ser futuristas, eu pessoalmente abomino o dogmatismo e a liturgia da escola de Marinetti, seu chefe, por\u00e9m, para n\u00f3s, \u00e9 um precursor iluminado\". Porque voc\u00ea sabe n\u00f3s n\u00e3o quer\u00edamos ser caudat\u00e1rios (do Futurismo). \"O que nos agrega n\u00e3o \u00e9 uma for\u00e7a centr\u00edpeta de identidade t\u00e9cnica ou art\u00edstica\u2026 As diversidades das nossas maneiras as verificareis na complexidade das formas que n\u00f3s praticaremos, a ideia geral do nosso grupo \u00e9 de liberta\u00e7\u00e3o contra o faquirismo estagnado, contemplativo, que anula a capacidade criadora. Ainda espero ver erguer-se o sol do Partenon em ru\u00ednas\u2026\" Por a\u00ed vai, veja: \"Basta de exaltar as artimanhas de Ulisses no s\u00e9culo em que o conto do vig\u00e1rio atingiu perfei\u00e7\u00e3o de obra-prima\u2026 Basta de escrever sobre correrias dos s\u00e1tiros caprinos atr\u00e1s das ninfas lev\u00e9pedes e esguias. Na Babil\u00f4nia paulista moderna as ninfas dan\u00e7am maxixe ao som do jazz\u2026 Morra a H\u00e9lade!\" Era coisa de louco!\u2026 \"\u00c0 mulher-fetiche, \u00e0 mulher-coca\u00edna, l'eternelle madame queremos em vez uma Eva ativa, bela, pr\u00e1tica, \u00fatil no lar e na rua, dan\u00e7ando tango, datilografando uma conta corrente, aplaudindo uma noitada futurista, vaiando os rid\u00edculos, tremelicantes, poetastros da frase cheia de termos raros. Morra a mulher tuberculosa!\u2026 No acampamento da nossa civiliza\u00e7\u00e3o pragmatista a mulher \u00e9 a colaboradora inteligente e solerte da batalha diuturna e voa no aeroplano e reafirma a vit\u00f3ria brasileira de Santos Dumont e cria o mecanismo do amanh\u00e3 em que descobrir\u00e1 o aparelho destinado \u00e0 conquista dos astros!! S\u00f3 isso, n\u00e3o: n\u00e3o nos limitamos sommente a banir da gaiola das rimas o fetiche femmina nem a recha\u00e7ar para as montanhas as tropas ol\u00edmpicas dos deuses! Queremos libertar a poesia do pres\u00eddio canoro das formas e f\u00f3rmulas acad\u00eamicas, das a elas elasticidade\u2026\" e vai por a\u00ed\u2026 LGR - O Sr. p\u00f4de continuar ou as vaias e os apupos faziam mais barulho? Menotti del Picchia - Eu tinha posto o Oswald de Andrade atr\u00e1s de mim no palco e j\u00e1 tinha um grupo combinado para nos vaiar, o que n\u00f3s quer\u00edamos mesmo. Ent\u00e3o botei a meu lado o Oswald de Andrade, o M\u00e1rio de Andrade ,Guilerme de Almeida, o Pl\u00ednio Salgado, o Cassiano Ricardo, depois os do Rio de Janeiro como o Ronald de Carvalho\u2026 Quando eu acabei de falar foram aquelas vaias mas quando eu anunciei: \"Vai falar Oswald de Andrade\", ah, foi um sarilho desgra\u00e7ado. O Oswald de Andrade de p\u00e9, lendo o discuros dele e o pessoal viando e eu dizendo: \"Escutem\", quando terminou, ele depois me confessou que ficou com um pouco de medo, confessou mesmo que estava apavorado. LGR - E o M\u00e1rio de Andrade? Menotti del Picchia - Quando eu chamei o M\u00e1rio de Andrade, voc\u00ea n\u00e3o imagina, o teatro veio abaixo! Ele tinha escrito l\u00e1 uns versos da Paulic\u00e9ia Desvairada, o M\u00e1rio no princ\u00edpio ficou meio assustado de certa forma, havia at\u00e9 marcas f\u00edsicas desta hora. Foi minha vez de serenar o tumulto, ningu\u00e9m obedecia, a sess\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o podia parar. Ent\u00e3o chamei M\u00e1rio de Andrade. (Lendo:) \"\u00c0 vista M\u00e1rio, o grande M\u00e1rio, a plateia pareceu ficar alucinada. O clamor ressoou com viol\u00eancia dos escribas e dos fariseus da patuleia judaica que gritavam: \"Crucifiquem! Crucifiquem!\" no ato de Pilatos, quando o covarde legado de C\u00e9sar entregou \u00e0 turba a figura sanguinolenta do Cristo\u2026 Era contra o M\u00e1rio de Andrade que a revolta da assist\u00eancia explodia com maior veem\u00eancia. Como no Horto, o Filho do Senhor, M\u00e1rio de Andrade, pela primeira vez, fraquejou. Adivinhei nos seus olhos a s\u00faplica que o Cordeiro dirigiu ao Pai Celeste na hora suprema da agonia: 'Afasta de mim esse c\u00e1lice!' N\u00e3o, n\u00e3o havia ceder, compreendi a ang\u00fastia do M\u00e1rtir, pois M\u00e1rio tornou-se o Tiradentes da nossa Inconfid\u00eancia e vendo que ele recuava ao impacto estert\u00f3rico da plateia, seguirei-o pelo bra\u00e7o e disse: 'M\u00e1rio, mas o que \u00e9 isso?' O Grande Artista, gl\u00f3ria da gera\u00e7\u00e3o, reagiu j\u00e1 sereno e heroico, vi-o voltar para a plateia, fronte larga como uma praa coruscante de um sol rebrilhando \u00e0 luz dos refletores, m\u00e3o nervosa premendo o original amassado, a voz que procurava tornar dominadora: (S\u00e3o Paulo, como\u00e7\u00e3o da minha vida! A\u00ed a vaia veio descuminal!\" A certa altura houve um fato muito engra\u00e7ado que foi este: foram os oradores falando, quando chegou a vez do Ronald de Carvalho. O Ronald de Carvalho era bonito, bem penteado, muito elegante, n\u00f3s todos, o resto, tudo era bagulho\u2026 (lendo\u2026) \"Ent\u00e3o o jovem poeta de Epigramas Sentimentais era uma figura aristocr\u00e1tica e bela. Vestido com apuro brit\u00e2nico, cabelo repartido com um risco n\u00edtido\u2026 impressionou a assist\u00eancia, notadamente a feminina, que n\u00e3o era pequena. Nessa hora, por\u00e9m, das galerias onde haviam-se entrincheirado os estudantes, um deles latiu como cachorro 'Au, au!' Foi o bastante para desviar a aten\u00e7\u00e3o da massa e se fazer curto sil\u00eancio. Dele se aproveitou, atrevido e sorridente o saudoso Ronald: 'Senhores e Senhoras, todos s\u00e3o testemunhas de que h\u00e1 um cachorro nesta sala e todos verificam que ele n\u00e3o est\u00e1 do lado de c\u00e1, est\u00e1 do lado de l\u00e1 e apontou as galerias\u2026\" LGR - E al\u00e9m desses h\u00e1 outro fato que o Sr. se lembre e que n\u00e3o esteja registrado durante a Semana? Menotti del Picchia - Voc\u00ea quer ver uma nota muito engra\u00e7ada? Coube-me naquela noite, no hall do Teatro Municipal, onde o povo se estarrecia diante das est\u00e1tuas e dos quadros modernos, por solicita\u00e7\u00e3o de personalidades representativas da sociedade paulista, servir de cicerone, explicando o que fosse o Cubismo, o que era aquela \"perspectiva sentimental\" que invertia muitos valores, queria saber porque as aud\u00e1cias expressionistas, surrealistas, que reformavam os c\u00e2nones dos cl\u00e1ssicos. Eu ia explicando. Mas o choque era grande, dada a brusca passagem da do\u00e7ura acad\u00eamica para as viol\u00eancias expressionistas ou para s\u00ednteses cubistas\u2026 Minha amiga, a Sra. Renata Crespi - essas j\u00e1 eram pessoas l\u00e1 da D. Ol\u00edvia, sem import\u00e2ncia nenhuma no Movimento -, a Sra. Do Prefeito Prado, parou perplexa diante de um retrato pintado por Anita Malfatti, no qual o modelo sofria v\u00e1rias deforma\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas. Poucos dias antes um terremoto tinha abalado S\u00e3o Paulo. O quadro espantou a ilustre Dama: \"Que \u00e9 isto? Um retrato?\" Respondi: \"Minha Sra., \u00e9 o c\u00e9lebre retrato de Oswald de Andrade pintado pela artista Anita Malfatti.\" \"Oswald?\", interrogou D. Renata, \"assim com o nariz do lado, com o bra\u00e7o fora do ombro?\" \"N\u00e3o se espante, dona Renata, \u00e9 um retrato din\u00e2mico-ps\u00edquico-ultra-realista: o modelo foi surpreendido em movimenta\u00e7\u00e3o s\u00edsmica\", j\u00e1 que a obra tinha sido pintada pela grande artista no dia do terremoto\u2026 LGR - Naquela \u00e9poca a sociedade de S\u00e3o Paulo era assim t\u00e3o conservadora? Menotti del Picchia - Era gente rica, fazendeiros e filhos de fazendeiros, frequentando escolas francesas, de modo que essa nossa agerssividade chocou muito. LGR - Naquela \u00e9poca o Sr. Ainda era deputado? Menotti del Picchia - Eu tinha sido deputado estadual, mas eu comecei desde cedo mesmo foi no jornalismo, como o tal de O Mandu\u2026 LGR - Por que esse nome, O Mandu? Menotti del Picchia - Ah, \u00e9 t\u00e3o ing\u00eanuo\u2026 Foi porque quando o padre do col\u00e9gio me advertiu eu disse: \"Mas, Seu Padre, e o direito dos escritores?! A iberdade de imprensa?\" Ele respondeu \"Que liberdade de imprensa nem coisa nenhuma!\" Foi meu primeiro choque contra a censura. Depois veio o jornal O Grito, depois fui para a Gazeta, depois para o Correio Paulistano, com o Oswald (de Andrade) criei Papel e Tinta, a primeira revista nova, com Assis Chateaubriand passei ara o Di\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, onde fui considerado um dos grandes cronistas e quando eu estava com o Assis Chateaubriand eu fiquei com a revista A Cigarra, comprada por ele. Ent\u00e3o foi no fim da Revolu\u00e7\u00e3o Constituicionalista, quando eu fui secret\u00e1rio do Petoran, nessa ocasi\u00e3o, a\u00ed aconteceu que, acabada a Revolu\u00e7\u00e3o, a pol\u00edcia tinha muita preocupa\u00e7\u00e3o comigo e com o Assis Chateaubriand, no tempo de Vargas. Eu, como diretor de A Cigarra, fui chamado pelo chefe da Pol\u00edcia, que era amic\u00edssimo nosso, apesar de tudo e ele nos advertiu: \"Olha, voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o fazer uma grande reportagem da Revolu\u00e7\u00e3o (de 32) que passou\". As autoridades n\u00e3o queriam que n\u00f3s d\u00e9ssemos uma difus\u00e3o \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o passada porque havia uma tens\u00e3o muito grande, n\u00f3s t\u00ednhamos perdido a Revolu\u00e7\u00e3o, o Get\u00falio estava aqui atirando os seus mandat\u00e1rios para cima de n\u00f3s, e sabiam que o Assis Chateaubriand era o diabo e eu era dois diabos juntos, ent\u00e3o mandaram nos chamar, dizendo que n\u00f3s tiv\u00e9ssemos paci\u00eancia, que deix\u00e1ssemos passar essa data da Revolu\u00e7\u00e3o em branco. N\u00f3s n\u00e3o dissemos nem sim nem n\u00e3o. Tapeamos o homem. Fomos para a reda\u00e7\u00e3o, procuramos tudo o que havia de mais estridente para fazer uma revista agressiva, fotos do Sr. Ibrahim (Nobre) fazendo discurso, o Pedro de Toledo, ent\u00e3o fizemos aquela revista e mandamos soltar \u00e0 tarde. Foi um estrondo! LGR - Mas o Sr. tamb\u00e9m demonstra, nos seus discursos e proposi\u00e7\u00f5es, uma n\u00edtida preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social? Menotti del Picchia - Ah, eu sempre fui socialista, mas ponha a\u00ed, hein? Socialista convictamente de-mo-cr\u00e1-ti-co! O que me levou sempre a choques com os totalit\u00e1rios, seja os fascistas como com os comunistas. LGR - Se n\u00e3o me engano, o Sr. Apresentou uma proposta para se formarem prefeitos que de um munic\u00edpio mais simples iriam subindo at\u00e9 atingir a posi\u00e7\u00e3o de prefeito de uma cidade complexa como \u00e9 S\u00e3o Paulo, n\u00e3o \u00e9? Menotti del Picchia - Foi, o meu projeto - precoce - com se v\u00ea agora com o caos municipal de S\u00e3o Paulo - da \"Carreira para prefeito\". Eu argumento da seguinte maneira: assim como um delegado de pol\u00edcia, um juiz v\u00e3o subindo de grau, n\u00e3o come\u00e7am logo designados para um posto de grande responsabilidade, sem experi\u00eancia e s\u00f3 por conchavos pol\u00edticos, \u00e9 necess\u00e1rio - e isso n\u00f3s vemos na S\u00e3o Paulo do dia a dia - que um prefeito v\u00e1 ascendendo de munic\u00edpios menores a cidades maiores. Mas prefeitos totalmente infensos a problemas e injun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e portanto imunes \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Este foi um plano que eu elaborei quando era vice-l\u00edder do presidente do Estado, J\u00falio Prestes, e deputado na C\u00e2mara de S\u00e3o Paulo. Apresentei tamb\u00e9m o projeto de, ao mesmo tempo, se criar um Departamento de Munic\u00edpio, assim candidatos a prefeito estudariam em profundidade os problemas b\u00e1sicos do munic\u00edpio e, subindo de grau, atingiriam at\u00e9 a complexidade de uma metr\u00f3pole como S\u00e3o Paulo, compreende? Atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um organismo de planejamento de expans\u00e3o ordenado do munic\u00edpio, seria evitada essa acumula\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, crescente, de favelas em S\u00e3o Paulo. Era uma f\u00f3rmula de impedir que o er\u00e1rio municipal se esgotasse com gastos insuficientes sempre para uma superpopula\u00e7\u00e3o. Ora, para alimentar, dar emprego, alojamento, escola e hospitaliza\u00e7\u00e3o a essa acumula\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria vinda de todo o Brasil nenhuma taxa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica nem f\u00edsica bastaria! LGR - O Sr. se refere a uma destina\u00e7\u00e3o que se daria aos migrantes que buscam uma sobreviv\u00eancia em S\u00e3o Paulo? Menotti del Picchia - Excedenes populacionais seriam canalizados, justamente, para cidades m\u00e9dias e menores, capazes de descentralizar o excesso de ind\u00fastrias que envenena S\u00e3o Paulo com a polui\u00e7\u00e3o e daria melhores condi\u00e7\u00f5es de vida \u00e0s popula\u00e7\u00f5es indigentes que v\u00eam arribar aqui! Quando um homem corajoso como aquele prefeito, como \u00e9 o nome dele? N\u00e3o me lemnro\u2026 Quando ele diz que \"S\u00e3o Paulo precisa parar\" tiram o homem da Prefeitura\u2026 LGR - O Sr. diz o Figueiredo Ferraz\u2026 Menotti del Picchia - O Ferraz, voc\u00ea v\u00ea como ele e antes dele eu, t\u00ednhamos raz\u00e3o: hoje desembocamos nese monstruoso desordenamento de popula\u00e7\u00e3o e crescimento que talvez agora n\u00e3o possa mais ser contido como qualquer pessoa comprova no dia a dia em S\u00e3o Paulo. Mas eu me preocupei, muito antes que os problemas se tornassem insol\u00faveis, com outros aspectos do Brasil tamb\u00e9m. Veja s\u00f3: eu sou o autor do \u00fanico livro favor\u00e1vel ao div\u00f3rcio no Brasil, quando o tema ainda era tabu entre n\u00f3s escrevendo, em 1935, veja voc\u00ea, em 1935, um livro chamado Pelo Div\u00f3rcio. Tem coisas, ali\u00e1s, que guardei para escrever mais tarde, quem sabe, nas minhas Mem\u00f3rias\u2026 LGR - Como o que, se o Sr. puder dar um exemplo? Menotti del Picchia - Bem\u2026 eu me lembro muito bem de uma declara\u00e7\u00e3o do General Rodrigo Ot\u00e1vio Jord\u00e3o de que \"Temos que entrar para a democracia\". Isso me ocorreu quando houve aquele processo incr\u00edvel contra o Ulysses Guimar\u00e3es. Sim, porque \u00e9 no m\u00ednimo incr\u00edvel processarem um santo, um homem incapaz de matar uma mosca como \u00e9 o Ulysses Guimar\u00e3es, s\u00f3 porque ele exprimiu as suas ideias pol\u00edticas, meu Deus do C\u00e9u! S\u00f3 porque disse tr\u00eas ou quatro palavras \u00e9 quase condenado \u00e0 pris\u00e3o, disse que queria que predominasse um esp\u00edrito mais livre no Pa\u00eds! Ainda gra\u00e7as a Deus esse processo se deu no governo do Geisel, porque se fosse durante um governo reacion\u00e1rio a\u00ed n\u00f3s est\u00e1vaos perdidos! LGR - Mas, voltando \u00e8 literatura e especificametne \u00e0 poesia, como \u00e9 que o Sr. v\u00ea a situa\u00e7\u00e3o atual no Brasil? Menotti del Picchia - Devido \u00e0 TV, h\u00e1 desinteresse pelo romance. Quanto \u00e0 poesia, houve uma exacerba\u00e7\u00e3o parox\u00edstica de se encontrar f\u00f3rmulas novas na poesia, mas a quest\u00e3o principalmente \u00e9 de n\u00e3o confundir versos com poesia. Versos todo mundo faz, at\u00e9 bobos, mas poesia raramente aparece. Quando fiz Juca Mulato estava em plena virgindade intelectual e numa vis\u00e3o c\u00f3smica do momento, porque o Juca Mulato n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um matuto, \u00e9 uma criatura humana e um elemento da natureza. A poesia existe at\u00e9 em caboclos incultos, como por intui\u00e7\u00e3o e profundidade, como na trovinha (recita) \"No seio da Virgem M\u00e3e se encarnou divina Gra\u00e7a/ Entrou e saiu por Ela/ Como o sol pela vidra\u00e7a\". A\u00ed temos a transcend\u00eancia do fen\u00f4meno m\u00edstico, Cristo n\u00e3o \u00e9 conhecido materialmente - encarnou pela Divina Gra\u00e7a. Eu n\u00e3o sou contra nenhuma f\u00f3rmula po\u00e9tica, at\u00e9 as mais estromb\u00f3ticas, mas sou a favor da imposi\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica em determinados instantes. H\u00e1 pouco vieram umas alunas me procurar om um poema s\u00e9rio, chamado \"concreto\". Era desse inteligent\u00edssimo professor de literatura Haroldo de Campos ou D\u00e9cio Pignatari, formid\u00e1veis acrob\u00e1ticos, mas quero ver quem vai ler a poesia deles daqui a algum tempo\u2026 eu peguei o poema concreto, li e reli mas n\u00e3o tinha sentido, n\u00e3o tinha nem um exotismo, era uma coisa lisa, eu li, li, mas disse a elas com franqueza: Li, mas n\u00e3o entendi, n\u00e3o sou contra nem a favor porque eu n\u00e3o entendi, eu posso ser burro, era o caso de consultar um bom poeta ou poetisa que estivesse a par dessas t\u00e9cnicas modernas. Mas nem a pessoa consultadae abalizada n\u00e3o entendeu. Ent\u00e3o se trata de um empulho, n\u00e3o se trata de poesia concreta, mas concretina\u2026 A poesia, atrav\u00e9s do tempo, tem uma forma de eternidade, toda a inspira\u00e7\u00e3o do meu Juca Mulato vem daquela frase do maior de todos os poetas, Dante Alighieri, \"L'amor che muove il sole e altre stelle \"Como eu digo no Juca Mulato. \"N\u00e3o sabe quando o amor/ Os espa\u00e7os profundos a fecundar fecunda o ventre/ das eternas gesta\u00e7\u00f5es nebulosas\". LGR - Hoje, com a dist\u00e2ncia do tempo, que influ\u00eancia o Sr. acha que o Movimento que o Sr. iniciou com o Oswald e o M\u00e1rio de Andrade teve na literatura brasileira? Menotti del Picchia - Teve uma influ\u00eancia definitiva porque n\u00e3o ditou nenhuma regra, n\u00e3o imp\u00f4s nenhuma forma: pregou a plena liberdade e instou a consci\u00eancia do artista a se integrar com o seu assunto dentro do seu mundo e do seu cosmo nacionais. A ess\u00eancia da Semana de Arte Moderna, no seu sentido de integra\u00e7\u00e3o do artista \u00e0 terra bem nossa, com a nossa gente, acho que a Semana teve a sua infu\u00eancia na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, como o pr\u00f3prio Get\u00falio delarou em um dos discursos dele. Como eu disse, mais tarde, em mensagem minha, \"As foras coletivas que provocaram o movimento revolunion\u00e1rio do Modernismo na literatura brasileira, que se iniciou com a Semana de Arte de '22, a inquieta\u00e7\u00e3o brasileira, fatigadas dos velhos regimes e de velhas f\u00f3rmulas, foram as causadoras da Revolu\u00e7\u00e3o de '30.\" Quer dizer ent\u00e3o que esta viv\u00eancia at\u00e9 hoje, 60 anos passados quase, se essa presena existe \u00e9 porque n\u00e3o era um movimento liter\u00e1rio, mas era uma renova\u00e7\u00e3o profunda da pr\u00f3pria estrutura do homem brasileiro. Eu tive a alegria de, como desencadeador dessa Revolu\u00e7\u00e3o, verificar na C\u00e2mara Federal, que foi ela que edificou a estrutura de pensamento brasileiro, isso \u00e9 que \u00e9 importante. Ali\u00e1s, eu sempre me mantive fiel \u00e0 minha cren\u00e7a na democracia. Sempre fui contra o integralismo e contra o comunismo. Sou um socialista democr\u00e1tico; enquanto o Miguel Reale comandava os integralistas, eu e o Cassiano Ricardo lut\u00e1vamos contra eles nas ruas, de outro lado os comunistas nos comabatiam, surgia nosso movimento da Bandeira, subdivis\u00e3o do movimento Verde-Amarelo, de um lado saiu o Pl\u00ednio Salgado para fundar o integralismo, de outro o Oswald de Andrade, para fundar o comunismo. N\u00f3s sa\u00edmos para o centro, com o Cassiano e outros e o lema nosso era \"contra ideologias forasteiras e dissolventes, op\u00f5e o pensamento original da tua P\u00e1tria!\" Isto \u00e9 um pensamento de brasilidade, eu e o Cassiano, o Motta (C\u00e2ndico Motta Filho) sempre combatemos os dois extremismos, combatemos a favor da democracia, tirando do comunismo a ideia da justi\u00e7a social e do fascismo a ideia da ordem. LGR - E nessa vida t\u00e3o m\u00faltipla, que atividade lhe deu maior satisfa\u00e7\u00e3o? Menotti del Picchia - O que mais me orgulha, o que me deixa mais satisfeito \u00e9 ter sido poeta. Dentro da poesia est\u00e1 toda a beleza do mundo e toda a grandeza da alma dos homens. \u00c9 a melhor pol\u00edtica, essa, de se ver o mundo atrav\u00e9s da beleza, pois s\u00f3 ela permanece e se purifica. A poesia \u00e9 a alma l\u00edrica do mundo. Visceralmente, eu sou poeta. \u00c9. Tive uma vida movimentada, mas com grande alegria e deixo 60 descendentes, entre netos, bisnetos e contraparentes. Na festa que me fizeram, no Clube Pinheiros, eu disse, agradecendo a homenagem da minha fam\u00edlia: \"Eu me orgulho de todos voc\u00eas, meus netos e filhos, n\u00e3o porque voc\u00eas sejam inteligentes, mas porque voc\u00eas sempre agiram com dignididade\".","title":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta"},{"location":"volume-1/menotti-del-picchia/nada-me-orgulha-mais-do-que-ter-sido-poeta/#nada-me-orgulha-mais-do-que-ter-sido-poeta","text":"Jornal da Tarde 28/1/1978 M\u00faltiplo nas atividades que desenvolveu ao longo de seus l\u00facidos 86 anos de idade, Paulo Menotti del Picchia resiste \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que tenta em v\u00e3o, transformar sua bela casa da avenida Brasil, perto da Rebou\u00e7as, em S\u00e3o Paulo, em mais um espig\u00e3o. Latinamente comovido com a inaugura\u00e7\u00e3o do busto que fez de sua segunda esposa, a pianista Antonieta Rudge, e inaugurado h\u00e1 dias na Pra\u00e7a Portugal por autoridades paulistanas, ele mant\u00e9m a par da clareza das reflex\u00f5es uma ironia galhofeira, que tenciona menos ferir do que revelar o grotesco de posi\u00e7\u00f5es que outros assumem. Democrata convicto atravessou uma fase decisiva da literatura e de toda a cultura brasileira que vai dos versos escult\u00f3ricos de Olavo Bilac \u00e0 ruidosa e controvertida Semana de Arte Moderna de 1922, no Teatro Municipal, da qual ele foi um dos pinoneiros menos reconhecidos. O Jornal da Tarde quis recolher suas mem\u00f3rias orais, viv\u00edssimas, que desmistificam sem piedade, recolacando muitos nomes nos lugares pr\u00e9vios hoje desmentidos, mas por ele certeiramente encaixados em seus devidos contornos. Em sua casa gostosamente antiquada, o poeta-pintor-escultor-tabeli\u00e3o, jornalista, deputado, incentivador do cinema, concedeu esta longa entrevista a Leo Gilson Ribeiro. Menotti del Picchia - Eu nasci ali onde est\u00e1 agora o Banco do Brasil (na ladeira da avenida S\u00e3o Jo\u00e3o). Como eu digo sempre: puseram um monumento de ouro em cima de um pobre! Havia umas casas dos imigrantes italianos que primeiro se estabeleceram ali. Ent\u00e3o eu sa\u00eda e ia no riacho Anhangaba\u00fa pescar lambaris. Nessa hora, nas proximidades desse lugar, desciam as mulheres dos primeiros \u00e1rabes que chegaram ao Brasil - eu estou dando a voc\u00ea as minhas mem\u00f3rias para voc\u00ea ter um panorama daquele tempo. Ent\u00e3o elas saiam com cestas na cabe\u00e7a, acho que era trigo, eram os antepassados dos Malufs, dos Calfats, dessa gente toda que depois ficou multimilion\u00e1ria! Da\u00ed, desse Anhangaba\u00fa, eu fui parar com papai na cidade de Itapira (no interior do Estado de Minas Gerais), a\u00ed fiquei no Grupo Escolar, que l\u00e1 se chama J\u00falio Mesquita e fui tocando p'ra diante. LGR - Qual era a profiss\u00e3o de seu pai? Menotti del Picchia - Papai era arquiteto, era pintor, foi um dote que eu herdei dele. Contratava a constru\u00e7\u00e3o de uma casa com a sua equipe que inclu\u00eda at\u00e9 pintores (para decorarem a casa por dentro). LGR - Seu pai era toscano? Menotti del Picchia - Toscano! Agora ele saiu de l\u00e1 n\u00e3o propriamente como imigrante mas porque era socialista e o governo da It\u00e1lia naquele tempo oferecia para os que tinham ideias socilistas s\u00f3 duas escolhas: ou ir para a ilha de Pantel\u00e1ria ou vir para a Am\u00e9rica. Depois, como papai conseguiu uma obra grande em Pouso Alegre, ele resolveu me mandar - interno - para Pouso Alegre. \u00c9 aqui que come\u00e7a o meu drama jornal\u00edstico. Fundei l\u00e1 um jornal que se chamava O Mandu, eu e um companheiro t\u00ednhamos assim uma tipografiazinha de porcaria e \u00edamos entregar os jornais impressos em carros de pra\u00e7a. De Pouso Alegre fui para Campinas que tinha incontestavelmente um dos maiores Gin\u00e1sios da \u00e9poca no Brasil, pois tinha l\u00e1 Coelho Neto Bierrembach, Vanzolini, todos professores de grande tradi\u00e7\u00e3o. Da\u00ed vim para a capital, onde fiz Direito aqui no Largo S\u00e3o Francisco. Fiz um bom curso at\u00e9. LGR - O Sr. \u00e9 que escolheu seguir Direito? Menotti del Picchia - \u00c9, escolhi porque era mais f\u00e1cil para mim, papai era pobre\u2026 Eu n\u00e3o tinha meio de me sustentar, s\u00f3 em S\u00e3o Paulo \u00e9 que era poss\u00edvel arranjar uma pens\u00e3o e com isso estudar. Formado em Direito, eu voltei para Itabira, onde fundei o jornal O Grito. Era um jornal pol\u00edtico, que ali\u00e1s fez muito sucesso! LGR - Qual era a tend\u00eancia do seu jornal? Menotti del Picchia - A tend\u00eancia era an\u00e1rquica, porque eu n\u00e3o entendia nada de nada mesmo! (ri) Foi sempre meu esp\u00edrito, essa inquieta\u00e7\u00e3o nessa multiplicidade de coisas que eu fa\u00e7o, pintura, poesia, jornalismo etc. Ent\u00e3o com aquele jornal eu fiz uma bruta politiqueira, tem at\u00e9 um trecho aqui no meu livro Lais que fala da surra que um jornalista leva de um advers\u00e1rio pol\u00edtico, \u00e9 um epis\u00f3dio real! Em Itabira eu me casei com uma filha de fazendeiro l\u00e1, que me deu sete filhos. Era de uma estirpe boa porque era dos Cunha Preto, Cunha Bravo, aquela gente toda, donos da fazenda de \"Santa Catarina da Capoeira do Meio\". Nesse \u00ednterim eu escrevi os Poemas do V\u00edcio e da Virtude, um livro de poemas que eu acho que tem muito v\u00edcio e pouca virtude\u2026 Ali\u00e1s, depois de alguns dos versos desse livro a Rchel de Queiroz tirou a \"Can\u00e7\u00e3o do Sapateiro\", uma coisa muito engra\u00e7adinha, muito bonitinha musicada por ela. Pois \u00e9, h\u00e1 pouco tempo at\u00e9 a Rachel me escreveu: \"Olha velhote, quando eu era mo\u00e7a, assim pelos dezesseis, eu musiquei a sua \"Can\u00e7\u00e3o do Sapateiro\" e tocava no viol\u00e3o\". Eu respondi pra ela: \"Voc\u00ea ent\u00e3o n\u00e3o guarda essa melodia? J\u00e1 calculou a fortuna que n\u00f3s \u00edamos fazer agora com ela? Voc\u00ea entrando para a Academia e tudo mais!\u2026\" Desde esse tempo eu era um pouco politiqueiro, sabe? Acho que foi outro tra\u00e7o que herdei do papai. Vai da\u00ed eu comecei a integrar, a dirigir uma fazenda. Eu era bom fazendeiro porque a fazenda era boa, dava tudo sozinha\u2026 Por essa \u00e9poca eu ainda era chucro, n\u00e3o tinha publicado ainda o Juca Mulato, mas o Amadeu Amaral escreveu um poema sobre o Mois\u00e9s, que era uma maravilha. Imgine, que maravilha, eu l\u00e1 naquela escurid\u00e3o de Itabira, recebendo de um revista daqui de S\u00e3o Paulo um escrito do Amadeu Amaral, fiquei comovido, entusiasmado, fiquei um galo de crista larga\u2026 Comecei a ficar meio valente. A\u00ed aparece o Juca Mulato, na realidade ele n\u00e3o surgiu, ele explodiu. Explodiu porque nasceu naquela \u00e9poca em que est\u00e1vamos em plena for\u00e7a de uma organiza\u00e7\u00e3o feudal que era a monocultura cafeeira. O caf\u00e9 dominava tudo, os homens, a economia, a cultura e eu ent\u00e3o, nessa ocasi\u00e3o, escrevi o Juca Mulato que justamente conflitava com o esp\u00edrito liter\u00e1rio do litoral brilhante: o Olavo Bilac, aquela gente toda, enquanto o interior continuava completamente escuro com os seus Jecas Tatu denunciados pelo Monteiro Lobato e com a realidade terr\u00edvel revelada pelo livro do Euclides, Os Sert\u00f5es. Havia um contraste e nessa pir\u00e2mide social, quanto mais se subia, mais a cultura era toda francesa, toda voltada para fora. Ent\u00e3o naquele meio e que o parnasianismo apresentava os versos mais perfeitos, surge um Juca Mulato que voc\u00ea n\u00e3o classifica: n\u00e3o diz se \u00e9 romance, n\u00e3omarca! diz que \u00e9 parnasiano, ele \u00e9 s\u00f3 ele: uma r\u00e9plica, uma s\u00edntese desse constraste, dessa separa\u00e7\u00e3o de duas realidades e duas culturas lado a lado: de um parte, no interior, a ignor\u00e2ncia, o fanatismo, a mis\u00e9ria, o desamparo; do outro, no litoral, o esplendor, o requinte, entende? O Juca Mulato surgiu ent\u00e3o como necessidade de um revis\u00e3o dos nossos valores e das nossas prioridades. LGR - Ent\u00e3o o Juca Mulato seria assim um pren\u00fancio do Movimento de Arte Moderna da Semana de 22? Menotti del Picchia - Exato. Eu estava naquele tempo dirigindo A Gazeta, quando me apareceu Oswald de Andrade. Ele me disse: \"Olha, Menotti, a Daisy, minha amada, ficou entusiasmada com o Juca Mulato, voc\u00ea podia fazer uma visita a ela comigo?\" A\u00ed eu respondi a ele: \"Oswald, voc\u00ea n\u00e3o acha que \u00e9 tempo de fazermos uma renova\u00e7\u00e3o de valores aqui? Tudo nosso \u00e9 copiado da Fran\u00e7a, \u00e9 copiado de n\u00e3o sei onde, est\u00e1 faltando a nossa marca! Voc\u00ea veja que o Euclides (da Cunha) escreve aquele livro genial, acusando uma noite escura de ignor\u00e2ncia no Brasil sertanejo e no outro Brasil aquele esplendor de sol que n\u00e3o tem sentido num pa\u00eds como o nosso!\" A\u00ed ent\u00e3o comeou a romper o movimento moderno nosso de 22. LGR - Ent\u00e3o foi inicialmente a ideia de milion\u00e1rios depays\u00e9s que queriam copiar a Deauville da belle \u00e9poque no nosso Municipal? Menotti del Picchia - Qual, aquilo n\u00e3o existiu! Eu estou lhe contando sobre o nascimento, o g\u00e9rmem do movimeno que depois amadureceu. Nessa ocasi\u00e3o o Oswald foi procurar o M\u00e1rio de Andrade, nos juntamos com o Guilherme de Almeida. Os Prado nem existiam para esse novo movimento: n\u00f3s nos reun\u00edamos no Petit Trianon. A\u00ed nos resolvemos ampliar o movimento, trazendo tamb\u00e9m para ele os artistas pl\u00e1sticos: fomos buscar os pintores primitivos, o escultor Brecheret\u2026 LGR - A Anita Malfatti? Menotti del Picchia - A Anita foi a primeira, n\u00e3o \u00e9? Agora voc\u00ea vai ver o sentido dram\u00e1tico dessa Semana de Arte Moderna\u2026 LGR - Mas a Semana, vista pelo Sr., se propunha exatamente a que? Menotti del Picchia - A fazer uma revis\u00e3o dos valores todos e a nos libertar da nossa passividade em aceitar as escolas estrangeiras para fazermos nossos versos parnasianos, simbolistas e tal e coisa. Partimos n\u00f3s para uma integra\u00e7\u00e3o dos dois Brasis. A\u00ed \u00e9 que est\u00e1 o pensamento brasileiro na sua universalidade: naquele momento em que o mundo todo se transformava, depois da Guerra, com Spengler, com Keyserling saudando o mundo que nasce, os grandes pensadore, tudo nos fez compreender que tinha havido uma grande sacudida no mundo, principalmente Oswald, eu e o M\u00e1rio \u00e9ramos as cabea\u00e7as dessa constata\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o nos integramos num \u00fanico pensamento de renova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de mais uma escola liter\u00e1ria mas de colocar o pensamento nosso aqui, radic\u00e1-lo, integr\u00e1-lo no ambiente brasileiro, sem fazer regionalismos, entende? LGR - Ent\u00e3o o Juca Mulato j\u00e1 era uma express\u00e3o ou um pren\u00fancio dessa atitude, porque no final do poema ele volta para se radicar na sua terra natal? Menotti del Picchia - Sim, ele estava dentro da sua terra, mas a transcendia, as vis\u00f5es que ele tinha o faziam sentir-se um homem universal, mas estava numa terra t\u00edpica, com tra\u00e7os pr\u00f3prios, e essa terra era o Brasil. Acho que foi esse significado verdadeiro do Juca Mulatoque explica o sucesso que ele fez por toda parte. N\u00f3s quer\u00edamos colocar o nosso pensamento dentro dessa ambi\u00eancia, sem deixar de ter informa\u00e7\u00f5es universais. Havia ao lado de um movimento de transla\u00e7\u00e3o um movimento de rota\u00e7\u00e3o nacional em torno do seu pr\u00f3prio eixo. Assim, enquanto l\u00e1 fora giravam os grandes s\u00e1bios e fil\u00f3sofos, o Spengler, o Keyserling, Freud revelando o mundo inteiro, enquanto se processavam essas grandes revolu\u00e7\u00f5es, n\u00f3s ent\u00e3o, cada um com seus dotes: o M\u00e1rio er de uma grande cultura, o Oswald era de melhor cultura e de uma intui\u00e7\u00e3o formid\u00e1vel, n\u00f3s vimos ent\u00e3o que era poss\u00edvel criarmos umas como que f\u00f3rmulas nossas, livres, sem impor escolas nem nada e por meio das quais cada um fizesse o que quisesse. Fomos ent\u00e3o procurar a Anita Malfatti, que se juntou a n\u00f3s, o Di Cavalcanti, o Brecheret, - o Gra\u00e7a Aranha e a Tarsila vieram depois. Esse grupo inicial reuniu-se e quando eu publiquei As M\u00e1scaras, esse poema t\u00e3o l\u00edrico, t\u00e3o fora da modernidade, o Oswald de Andrade resolveu me homenagear e me deu esta escultura da minha cabe\u00e7a, feita pelo Brecheret. Ele convidou um grupo para lan\u00e7armos o nosso pensamento. LGR - Em que data foi isso? Menotti del Picchia - Em 1921, portanto, antes das noitadas de 22, o grupo modernista est\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 composto e coeso, como representa j\u00e1 uma for\u00e7a nova, dotada de consci\u00eancia. Faz-se necess\u00e1ro ent\u00e3o divulgar o que estava acontecendo. Osso se d\u00e1 a 9 de janeiro de 21, durante um banquete oferecido a Menotti del Picchia com a presen\u00e7a de M\u00e1rio da Silva Brito. Ent\u00e3o neste banquete para comemorar As M\u00e1scaras, um poema, ali\u00e1s, dos mais passadistas, que n\u00e3o tinha nada de moderno, o Oswald faz um discurso e j\u00e1 contando com a presen\u00e7a de alguns dos \"inconfidentes\" que ele tinha levado para a reuni\u00e3o. Como eu j\u00e1 era deputado naquele tempo, havia muita gente importante, da pol\u00edtica e de outros setores, e o Oswald aproveita para fazer o discurso de homenagem e eu agrade\u00e7o. Ent\u00e3o (consultando um jornal da \u00e9poca) como voc\u00ea v\u00ea est\u00e1 aqui transcrito: \"T\u00fa \u00e9s nosso (me dizia o Oswald na sauda\u00e7\u00e3o), junto \u00e0s duas bandeiras que consagramos a ti entregamos a marca ou a ins\u00edgnia das reponsabilidades que te esperam\". Bonito, n\u00e3o? E, da\u00ed, \u00e9 que saiu mais tarde o movimento pol\u00edtico de 30. Mas como diz aqui ainda: \"Menotti del Picchia prop\u00f5e - \u00e9 a que se chama a Mensagem do Trianon - o rompimento com o passado, ou seja, a repulsa \u00e0s concep\u00f5es rom\u00e2nticas, parnasianas, realistas, independ\u00eancia mental brasileira atrav\u00e9s do abandono das sugest\u00f5es europ\u00e9ias, mormente lusitanas e gaulesas: uma nova t\u00e9cnica da representa\u00e7\u00e3o da vida, visto que a que procuram por conhecidos e antigos m\u00e9todos n\u00e3o apreendem mais os problemas contempor\u00e2neos (veja s\u00f3 a consci\u00eancia clara que n\u00f3s t\u00ednhamos do problema!); outra express\u00e3o verbal para a cria\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria que n\u00e3o \u00e9 mais a mera transcri\u00e7\u00e3o naturalista, mas recria\u00e7\u00e3o art\u00edstica - quer dizer, n\u00e3o \u00e9 mais a vis\u00e3o pura da coisa, do tema, mas a sua transmuta\u00e7\u00e3o art\u00edstica ou recria\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Por fim: rea\u00e7\u00e3o ao status quo, quer dizer: combate em favor dos postulados apresentados etc. etc\". Ent\u00e3o j\u00e1 nesse banquete do Trianon em que me foi oferecida a escultura da minha cabe\u00e7a, j\u00e1 saiu a mensagem da renova\u00e7\u00e3o, isso em 1921. Esses pobres diabos (que depois se apossaram da ideia de 22) nem existiam, n\u00e3o valiam nada! Ent\u00e3o em 21 rompe o pensamento nosso que como eu disse a voc\u00ea vem l\u00e1 da conflu\u00eancia dos dois Brasis: o Brasil ignorante e o Brasil excessivo. Toma-se uma bandeira dessas e com ela se formula a parte program\u00e1tica que j\u00e1 est\u00e1 contida aqui. LGR - E que continha inclusive um conte\u00fado social tamb\u00e9m, n\u00e3o? Menotti del Picchia - Profundamente social. Depois pelo discurso que eu fiz naquela noite voc\u00ea vai ver o diabo\u2026 Enquanto estamos neste p\u00e9 estamos aumentando a nossa \"turma\", enquanto no Rio j\u00e1 apareciam o Drummond de Andrade e o (Manuel) Bandeira, j\u00e1 eram dois que estavam l\u00e1 \u00e0 espera, a\u00ed rompe l\u00e1 do Rio a presena do Gra\u00e7a Aranha, que vinha com todo o prest\u00edgio de Cana\u00e3\u2026 LGR - E era membro da Academia Brasileira de Letras\u2026 Menotti del Picchia - Membro da Academia Brasileira, era um dos grandes escritores brasileiros e ele tinha amizade com esses tais Prados, porque ele era homem da sociedade e tal. Bem, ent\u00e3o n\u00f3s combinamos fazer as noitadas do Teatro Municipal. Eu era redator-diretor do Correio Paulistano, portanto o homem do Washington Lu\u00eds, que era o Presidente. O Washisgton Lu\u00eds era meu grande amigo e eu ent\u00e3o arranjeicom ele essa coisa toda e ele botou o Correio Paulistano \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o, o resto todo (da imprensa) era contra. Veja s\u00f3: o Correio Paulistano, o mais conservador e reacion\u00e1rio dos jornais, foi o transmissor da palavra nova atrav\u00e9s da mocidade inquiera que n\u00f3s \u00e9ramos. Vieram o Gra\u00e7a Aranha, o Vila-Lobos, Brecheret, Guilherme de Almeida, Anita Malfatti. Esse grupo todo resolveu fazer inclusive exposi\u00e7\u00e3o concertos e tr\u00eas noitadas de explica\u00e7\u00f5es (ao p\u00fablico). A primeira coube ao heroico Gra\u00e7a Aranha. O Gra\u00e7a Aranha sentou-se l\u00e1 no palco, fez um discurso que hoje \u00e9 (considerado) cl\u00e1ssico, mas que n\u00e3o tinha nada que excitasse aquela gente. Mas havia uma por\u00e7\u00e3o de gente j\u00e1 prevenida de antem\u00e3o contra o Oswald e contra o M\u00e1rio, porque o M\u00e1rio teria demonstrado nos poemas dele um sentido profundamente revolucion\u00e1rio. Na segunda noite fui eu que fui comandar. Eu botei aquele pessoal ao meu lado, assim, (mostra uma foto), voc\u00ea nem sabe a alegria com que eu lhe mostro estas fotografias, es estou t\u00e3o alegre, t\u00e3o euf\u00f3rico com a minha retomada de sa\u00fade que estou ficando insuport\u00e1vel, mas olhe s\u00f3 as nossas loucuras! No meu discurso eu dizia, veja s\u00f3, coisas como esta: (lendo) \"Morra a mulher l\u00edrica!\" Esta reportagem que \u00e9 do quinquag\u00e9ssimo anivers\u00e1rio da Semana, quando fizeram v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es aqui no Teatro Municipal, registra: (lendo:) \"Nesta noite todos sabem, tanto o p\u00fablico como os pr\u00f3prios modernistas, que algo haver\u00e1, algo, algazarra, a palestra de Menotti del Picchia prev\u00ea que os conservadores devem ser enforcados, um a um, nos embara\u00e7os dos seus assobios e suas vaias. Mas, apesar da certeza do tumulto, o orador oficial da noite, int\u00e9rprete do grupo, exp\u00f5e o ide\u00e1rio modernista, define as dire\u00e7\u00f5es\u2026\" Mais adiante: \"Se o discurso de Gra\u00e7a Aranha foi abstrato (o Gra\u00e7a Aranha fez um discurso muito vago), com a curiosidade metaf\u00edsica de repisar conceitos velhos, expondo filosofias que n\u00e3o esclareceu, o de Menotti, direto, claro, agressivo, quase incontinente para a \u00e9poca, refletindo a m\u00e9dia das opini\u00f5es do grupo, mostrava o car\u00e1ter guerrilheiro do Movimento\" e por a\u00ed vai, citam trechos do que eu disse: \"Aos disc\u00f3bulos de Esparta oporemos Friedenreich e Carpentier\u2026 \u00c0 derrocada de Illium, \u00e0s princesas das baladas, dos castelos, preferimos a datil\u00f3grafa garota\u2026\" \"A nossa est\u00e9tica, como tal, \u00e9 de rea\u00e7\u00e3o, portanto guerrilheira. O termo futurista, com que erradamente nos etiquetaram, aceit\u00e2mo-lo porque era um cartaz de desafio\u2026 N\u00f3s n\u00e3o somos nem nunca supusemos ser futuristas, eu pessoalmente abomino o dogmatismo e a liturgia da escola de Marinetti, seu chefe, por\u00e9m, para n\u00f3s, \u00e9 um precursor iluminado\". Porque voc\u00ea sabe n\u00f3s n\u00e3o quer\u00edamos ser caudat\u00e1rios (do Futurismo). \"O que nos agrega n\u00e3o \u00e9 uma for\u00e7a centr\u00edpeta de identidade t\u00e9cnica ou art\u00edstica\u2026 As diversidades das nossas maneiras as verificareis na complexidade das formas que n\u00f3s praticaremos, a ideia geral do nosso grupo \u00e9 de liberta\u00e7\u00e3o contra o faquirismo estagnado, contemplativo, que anula a capacidade criadora. Ainda espero ver erguer-se o sol do Partenon em ru\u00ednas\u2026\" Por a\u00ed vai, veja: \"Basta de exaltar as artimanhas de Ulisses no s\u00e9culo em que o conto do vig\u00e1rio atingiu perfei\u00e7\u00e3o de obra-prima\u2026 Basta de escrever sobre correrias dos s\u00e1tiros caprinos atr\u00e1s das ninfas lev\u00e9pedes e esguias. Na Babil\u00f4nia paulista moderna as ninfas dan\u00e7am maxixe ao som do jazz\u2026 Morra a H\u00e9lade!\" Era coisa de louco!\u2026 \"\u00c0 mulher-fetiche, \u00e0 mulher-coca\u00edna, l'eternelle madame queremos em vez uma Eva ativa, bela, pr\u00e1tica, \u00fatil no lar e na rua, dan\u00e7ando tango, datilografando uma conta corrente, aplaudindo uma noitada futurista, vaiando os rid\u00edculos, tremelicantes, poetastros da frase cheia de termos raros. Morra a mulher tuberculosa!\u2026 No acampamento da nossa civiliza\u00e7\u00e3o pragmatista a mulher \u00e9 a colaboradora inteligente e solerte da batalha diuturna e voa no aeroplano e reafirma a vit\u00f3ria brasileira de Santos Dumont e cria o mecanismo do amanh\u00e3 em que descobrir\u00e1 o aparelho destinado \u00e0 conquista dos astros!! S\u00f3 isso, n\u00e3o: n\u00e3o nos limitamos sommente a banir da gaiola das rimas o fetiche femmina nem a recha\u00e7ar para as montanhas as tropas ol\u00edmpicas dos deuses! Queremos libertar a poesia do pres\u00eddio canoro das formas e f\u00f3rmulas acad\u00eamicas, das a elas elasticidade\u2026\" e vai por a\u00ed\u2026 LGR - O Sr. p\u00f4de continuar ou as vaias e os apupos faziam mais barulho? Menotti del Picchia - Eu tinha posto o Oswald de Andrade atr\u00e1s de mim no palco e j\u00e1 tinha um grupo combinado para nos vaiar, o que n\u00f3s quer\u00edamos mesmo. Ent\u00e3o botei a meu lado o Oswald de Andrade, o M\u00e1rio de Andrade ,Guilerme de Almeida, o Pl\u00ednio Salgado, o Cassiano Ricardo, depois os do Rio de Janeiro como o Ronald de Carvalho\u2026 Quando eu acabei de falar foram aquelas vaias mas quando eu anunciei: \"Vai falar Oswald de Andrade\", ah, foi um sarilho desgra\u00e7ado. O Oswald de Andrade de p\u00e9, lendo o discuros dele e o pessoal viando e eu dizendo: \"Escutem\", quando terminou, ele depois me confessou que ficou com um pouco de medo, confessou mesmo que estava apavorado. LGR - E o M\u00e1rio de Andrade? Menotti del Picchia - Quando eu chamei o M\u00e1rio de Andrade, voc\u00ea n\u00e3o imagina, o teatro veio abaixo! Ele tinha escrito l\u00e1 uns versos da Paulic\u00e9ia Desvairada, o M\u00e1rio no princ\u00edpio ficou meio assustado de certa forma, havia at\u00e9 marcas f\u00edsicas desta hora. Foi minha vez de serenar o tumulto, ningu\u00e9m obedecia, a sess\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o podia parar. Ent\u00e3o chamei M\u00e1rio de Andrade. (Lendo:) \"\u00c0 vista M\u00e1rio, o grande M\u00e1rio, a plateia pareceu ficar alucinada. O clamor ressoou com viol\u00eancia dos escribas e dos fariseus da patuleia judaica que gritavam: \"Crucifiquem! Crucifiquem!\" no ato de Pilatos, quando o covarde legado de C\u00e9sar entregou \u00e0 turba a figura sanguinolenta do Cristo\u2026 Era contra o M\u00e1rio de Andrade que a revolta da assist\u00eancia explodia com maior veem\u00eancia. Como no Horto, o Filho do Senhor, M\u00e1rio de Andrade, pela primeira vez, fraquejou. Adivinhei nos seus olhos a s\u00faplica que o Cordeiro dirigiu ao Pai Celeste na hora suprema da agonia: 'Afasta de mim esse c\u00e1lice!' N\u00e3o, n\u00e3o havia ceder, compreendi a ang\u00fastia do M\u00e1rtir, pois M\u00e1rio tornou-se o Tiradentes da nossa Inconfid\u00eancia e vendo que ele recuava ao impacto estert\u00f3rico da plateia, seguirei-o pelo bra\u00e7o e disse: 'M\u00e1rio, mas o que \u00e9 isso?' O Grande Artista, gl\u00f3ria da gera\u00e7\u00e3o, reagiu j\u00e1 sereno e heroico, vi-o voltar para a plateia, fronte larga como uma praa coruscante de um sol rebrilhando \u00e0 luz dos refletores, m\u00e3o nervosa premendo o original amassado, a voz que procurava tornar dominadora: (S\u00e3o Paulo, como\u00e7\u00e3o da minha vida! A\u00ed a vaia veio descuminal!\" A certa altura houve um fato muito engra\u00e7ado que foi este: foram os oradores falando, quando chegou a vez do Ronald de Carvalho. O Ronald de Carvalho era bonito, bem penteado, muito elegante, n\u00f3s todos, o resto, tudo era bagulho\u2026 (lendo\u2026) \"Ent\u00e3o o jovem poeta de Epigramas Sentimentais era uma figura aristocr\u00e1tica e bela. Vestido com apuro brit\u00e2nico, cabelo repartido com um risco n\u00edtido\u2026 impressionou a assist\u00eancia, notadamente a feminina, que n\u00e3o era pequena. Nessa hora, por\u00e9m, das galerias onde haviam-se entrincheirado os estudantes, um deles latiu como cachorro 'Au, au!' Foi o bastante para desviar a aten\u00e7\u00e3o da massa e se fazer curto sil\u00eancio. Dele se aproveitou, atrevido e sorridente o saudoso Ronald: 'Senhores e Senhoras, todos s\u00e3o testemunhas de que h\u00e1 um cachorro nesta sala e todos verificam que ele n\u00e3o est\u00e1 do lado de c\u00e1, est\u00e1 do lado de l\u00e1 e apontou as galerias\u2026\" LGR - E al\u00e9m desses h\u00e1 outro fato que o Sr. se lembre e que n\u00e3o esteja registrado durante a Semana? Menotti del Picchia - Voc\u00ea quer ver uma nota muito engra\u00e7ada? Coube-me naquela noite, no hall do Teatro Municipal, onde o povo se estarrecia diante das est\u00e1tuas e dos quadros modernos, por solicita\u00e7\u00e3o de personalidades representativas da sociedade paulista, servir de cicerone, explicando o que fosse o Cubismo, o que era aquela \"perspectiva sentimental\" que invertia muitos valores, queria saber porque as aud\u00e1cias expressionistas, surrealistas, que reformavam os c\u00e2nones dos cl\u00e1ssicos. Eu ia explicando. Mas o choque era grande, dada a brusca passagem da do\u00e7ura acad\u00eamica para as viol\u00eancias expressionistas ou para s\u00ednteses cubistas\u2026 Minha amiga, a Sra. Renata Crespi - essas j\u00e1 eram pessoas l\u00e1 da D. Ol\u00edvia, sem import\u00e2ncia nenhuma no Movimento -, a Sra. Do Prefeito Prado, parou perplexa diante de um retrato pintado por Anita Malfatti, no qual o modelo sofria v\u00e1rias deforma\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas. Poucos dias antes um terremoto tinha abalado S\u00e3o Paulo. O quadro espantou a ilustre Dama: \"Que \u00e9 isto? Um retrato?\" Respondi: \"Minha Sra., \u00e9 o c\u00e9lebre retrato de Oswald de Andrade pintado pela artista Anita Malfatti.\" \"Oswald?\", interrogou D. Renata, \"assim com o nariz do lado, com o bra\u00e7o fora do ombro?\" \"N\u00e3o se espante, dona Renata, \u00e9 um retrato din\u00e2mico-ps\u00edquico-ultra-realista: o modelo foi surpreendido em movimenta\u00e7\u00e3o s\u00edsmica\", j\u00e1 que a obra tinha sido pintada pela grande artista no dia do terremoto\u2026 LGR - Naquela \u00e9poca a sociedade de S\u00e3o Paulo era assim t\u00e3o conservadora? Menotti del Picchia - Era gente rica, fazendeiros e filhos de fazendeiros, frequentando escolas francesas, de modo que essa nossa agerssividade chocou muito. LGR - Naquela \u00e9poca o Sr. Ainda era deputado? Menotti del Picchia - Eu tinha sido deputado estadual, mas eu comecei desde cedo mesmo foi no jornalismo, como o tal de O Mandu\u2026 LGR - Por que esse nome, O Mandu? Menotti del Picchia - Ah, \u00e9 t\u00e3o ing\u00eanuo\u2026 Foi porque quando o padre do col\u00e9gio me advertiu eu disse: \"Mas, Seu Padre, e o direito dos escritores?! A iberdade de imprensa?\" Ele respondeu \"Que liberdade de imprensa nem coisa nenhuma!\" Foi meu primeiro choque contra a censura. Depois veio o jornal O Grito, depois fui para a Gazeta, depois para o Correio Paulistano, com o Oswald (de Andrade) criei Papel e Tinta, a primeira revista nova, com Assis Chateaubriand passei ara o Di\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, onde fui considerado um dos grandes cronistas e quando eu estava com o Assis Chateaubriand eu fiquei com a revista A Cigarra, comprada por ele. Ent\u00e3o foi no fim da Revolu\u00e7\u00e3o Constituicionalista, quando eu fui secret\u00e1rio do Petoran, nessa ocasi\u00e3o, a\u00ed aconteceu que, acabada a Revolu\u00e7\u00e3o, a pol\u00edcia tinha muita preocupa\u00e7\u00e3o comigo e com o Assis Chateaubriand, no tempo de Vargas. Eu, como diretor de A Cigarra, fui chamado pelo chefe da Pol\u00edcia, que era amic\u00edssimo nosso, apesar de tudo e ele nos advertiu: \"Olha, voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o fazer uma grande reportagem da Revolu\u00e7\u00e3o (de 32) que passou\". As autoridades n\u00e3o queriam que n\u00f3s d\u00e9ssemos uma difus\u00e3o \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o passada porque havia uma tens\u00e3o muito grande, n\u00f3s t\u00ednhamos perdido a Revolu\u00e7\u00e3o, o Get\u00falio estava aqui atirando os seus mandat\u00e1rios para cima de n\u00f3s, e sabiam que o Assis Chateaubriand era o diabo e eu era dois diabos juntos, ent\u00e3o mandaram nos chamar, dizendo que n\u00f3s tiv\u00e9ssemos paci\u00eancia, que deix\u00e1ssemos passar essa data da Revolu\u00e7\u00e3o em branco. N\u00f3s n\u00e3o dissemos nem sim nem n\u00e3o. Tapeamos o homem. Fomos para a reda\u00e7\u00e3o, procuramos tudo o que havia de mais estridente para fazer uma revista agressiva, fotos do Sr. Ibrahim (Nobre) fazendo discurso, o Pedro de Toledo, ent\u00e3o fizemos aquela revista e mandamos soltar \u00e0 tarde. Foi um estrondo! LGR - Mas o Sr. tamb\u00e9m demonstra, nos seus discursos e proposi\u00e7\u00f5es, uma n\u00edtida preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social? Menotti del Picchia - Ah, eu sempre fui socialista, mas ponha a\u00ed, hein? Socialista convictamente de-mo-cr\u00e1-ti-co! O que me levou sempre a choques com os totalit\u00e1rios, seja os fascistas como com os comunistas. LGR - Se n\u00e3o me engano, o Sr. Apresentou uma proposta para se formarem prefeitos que de um munic\u00edpio mais simples iriam subindo at\u00e9 atingir a posi\u00e7\u00e3o de prefeito de uma cidade complexa como \u00e9 S\u00e3o Paulo, n\u00e3o \u00e9? Menotti del Picchia - Foi, o meu projeto - precoce - com se v\u00ea agora com o caos municipal de S\u00e3o Paulo - da \"Carreira para prefeito\". Eu argumento da seguinte maneira: assim como um delegado de pol\u00edcia, um juiz v\u00e3o subindo de grau, n\u00e3o come\u00e7am logo designados para um posto de grande responsabilidade, sem experi\u00eancia e s\u00f3 por conchavos pol\u00edticos, \u00e9 necess\u00e1rio - e isso n\u00f3s vemos na S\u00e3o Paulo do dia a dia - que um prefeito v\u00e1 ascendendo de munic\u00edpios menores a cidades maiores. Mas prefeitos totalmente infensos a problemas e injun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e portanto imunes \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Este foi um plano que eu elaborei quando era vice-l\u00edder do presidente do Estado, J\u00falio Prestes, e deputado na C\u00e2mara de S\u00e3o Paulo. Apresentei tamb\u00e9m o projeto de, ao mesmo tempo, se criar um Departamento de Munic\u00edpio, assim candidatos a prefeito estudariam em profundidade os problemas b\u00e1sicos do munic\u00edpio e, subindo de grau, atingiriam at\u00e9 a complexidade de uma metr\u00f3pole como S\u00e3o Paulo, compreende? Atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um organismo de planejamento de expans\u00e3o ordenado do munic\u00edpio, seria evitada essa acumula\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, crescente, de favelas em S\u00e3o Paulo. Era uma f\u00f3rmula de impedir que o er\u00e1rio municipal se esgotasse com gastos insuficientes sempre para uma superpopula\u00e7\u00e3o. Ora, para alimentar, dar emprego, alojamento, escola e hospitaliza\u00e7\u00e3o a essa acumula\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria vinda de todo o Brasil nenhuma taxa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica nem f\u00edsica bastaria! LGR - O Sr. se refere a uma destina\u00e7\u00e3o que se daria aos migrantes que buscam uma sobreviv\u00eancia em S\u00e3o Paulo? Menotti del Picchia - Excedenes populacionais seriam canalizados, justamente, para cidades m\u00e9dias e menores, capazes de descentralizar o excesso de ind\u00fastrias que envenena S\u00e3o Paulo com a polui\u00e7\u00e3o e daria melhores condi\u00e7\u00f5es de vida \u00e0s popula\u00e7\u00f5es indigentes que v\u00eam arribar aqui! Quando um homem corajoso como aquele prefeito, como \u00e9 o nome dele? N\u00e3o me lemnro\u2026 Quando ele diz que \"S\u00e3o Paulo precisa parar\" tiram o homem da Prefeitura\u2026 LGR - O Sr. diz o Figueiredo Ferraz\u2026 Menotti del Picchia - O Ferraz, voc\u00ea v\u00ea como ele e antes dele eu, t\u00ednhamos raz\u00e3o: hoje desembocamos nese monstruoso desordenamento de popula\u00e7\u00e3o e crescimento que talvez agora n\u00e3o possa mais ser contido como qualquer pessoa comprova no dia a dia em S\u00e3o Paulo. Mas eu me preocupei, muito antes que os problemas se tornassem insol\u00faveis, com outros aspectos do Brasil tamb\u00e9m. Veja s\u00f3: eu sou o autor do \u00fanico livro favor\u00e1vel ao div\u00f3rcio no Brasil, quando o tema ainda era tabu entre n\u00f3s escrevendo, em 1935, veja voc\u00ea, em 1935, um livro chamado Pelo Div\u00f3rcio. Tem coisas, ali\u00e1s, que guardei para escrever mais tarde, quem sabe, nas minhas Mem\u00f3rias\u2026 LGR - Como o que, se o Sr. puder dar um exemplo? Menotti del Picchia - Bem\u2026 eu me lembro muito bem de uma declara\u00e7\u00e3o do General Rodrigo Ot\u00e1vio Jord\u00e3o de que \"Temos que entrar para a democracia\". Isso me ocorreu quando houve aquele processo incr\u00edvel contra o Ulysses Guimar\u00e3es. Sim, porque \u00e9 no m\u00ednimo incr\u00edvel processarem um santo, um homem incapaz de matar uma mosca como \u00e9 o Ulysses Guimar\u00e3es, s\u00f3 porque ele exprimiu as suas ideias pol\u00edticas, meu Deus do C\u00e9u! S\u00f3 porque disse tr\u00eas ou quatro palavras \u00e9 quase condenado \u00e0 pris\u00e3o, disse que queria que predominasse um esp\u00edrito mais livre no Pa\u00eds! Ainda gra\u00e7as a Deus esse processo se deu no governo do Geisel, porque se fosse durante um governo reacion\u00e1rio a\u00ed n\u00f3s est\u00e1vaos perdidos! LGR - Mas, voltando \u00e8 literatura e especificametne \u00e0 poesia, como \u00e9 que o Sr. v\u00ea a situa\u00e7\u00e3o atual no Brasil? Menotti del Picchia - Devido \u00e0 TV, h\u00e1 desinteresse pelo romance. Quanto \u00e0 poesia, houve uma exacerba\u00e7\u00e3o parox\u00edstica de se encontrar f\u00f3rmulas novas na poesia, mas a quest\u00e3o principalmente \u00e9 de n\u00e3o confundir versos com poesia. Versos todo mundo faz, at\u00e9 bobos, mas poesia raramente aparece. Quando fiz Juca Mulato estava em plena virgindade intelectual e numa vis\u00e3o c\u00f3smica do momento, porque o Juca Mulato n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um matuto, \u00e9 uma criatura humana e um elemento da natureza. A poesia existe at\u00e9 em caboclos incultos, como por intui\u00e7\u00e3o e profundidade, como na trovinha (recita) \"No seio da Virgem M\u00e3e se encarnou divina Gra\u00e7a/ Entrou e saiu por Ela/ Como o sol pela vidra\u00e7a\". A\u00ed temos a transcend\u00eancia do fen\u00f4meno m\u00edstico, Cristo n\u00e3o \u00e9 conhecido materialmente - encarnou pela Divina Gra\u00e7a. Eu n\u00e3o sou contra nenhuma f\u00f3rmula po\u00e9tica, at\u00e9 as mais estromb\u00f3ticas, mas sou a favor da imposi\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica em determinados instantes. H\u00e1 pouco vieram umas alunas me procurar om um poema s\u00e9rio, chamado \"concreto\". Era desse inteligent\u00edssimo professor de literatura Haroldo de Campos ou D\u00e9cio Pignatari, formid\u00e1veis acrob\u00e1ticos, mas quero ver quem vai ler a poesia deles daqui a algum tempo\u2026 eu peguei o poema concreto, li e reli mas n\u00e3o tinha sentido, n\u00e3o tinha nem um exotismo, era uma coisa lisa, eu li, li, mas disse a elas com franqueza: Li, mas n\u00e3o entendi, n\u00e3o sou contra nem a favor porque eu n\u00e3o entendi, eu posso ser burro, era o caso de consultar um bom poeta ou poetisa que estivesse a par dessas t\u00e9cnicas modernas. Mas nem a pessoa consultadae abalizada n\u00e3o entendeu. Ent\u00e3o se trata de um empulho, n\u00e3o se trata de poesia concreta, mas concretina\u2026 A poesia, atrav\u00e9s do tempo, tem uma forma de eternidade, toda a inspira\u00e7\u00e3o do meu Juca Mulato vem daquela frase do maior de todos os poetas, Dante Alighieri, \"L'amor che muove il sole e altre stelle \"Como eu digo no Juca Mulato. \"N\u00e3o sabe quando o amor/ Os espa\u00e7os profundos a fecundar fecunda o ventre/ das eternas gesta\u00e7\u00f5es nebulosas\". LGR - Hoje, com a dist\u00e2ncia do tempo, que influ\u00eancia o Sr. acha que o Movimento que o Sr. iniciou com o Oswald e o M\u00e1rio de Andrade teve na literatura brasileira? Menotti del Picchia - Teve uma influ\u00eancia definitiva porque n\u00e3o ditou nenhuma regra, n\u00e3o imp\u00f4s nenhuma forma: pregou a plena liberdade e instou a consci\u00eancia do artista a se integrar com o seu assunto dentro do seu mundo e do seu cosmo nacionais. A ess\u00eancia da Semana de Arte Moderna, no seu sentido de integra\u00e7\u00e3o do artista \u00e0 terra bem nossa, com a nossa gente, acho que a Semana teve a sua infu\u00eancia na Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, como o pr\u00f3prio Get\u00falio delarou em um dos discursos dele. Como eu disse, mais tarde, em mensagem minha, \"As foras coletivas que provocaram o movimento revolunion\u00e1rio do Modernismo na literatura brasileira, que se iniciou com a Semana de Arte de '22, a inquieta\u00e7\u00e3o brasileira, fatigadas dos velhos regimes e de velhas f\u00f3rmulas, foram as causadoras da Revolu\u00e7\u00e3o de '30.\" Quer dizer ent\u00e3o que esta viv\u00eancia at\u00e9 hoje, 60 anos passados quase, se essa presena existe \u00e9 porque n\u00e3o era um movimento liter\u00e1rio, mas era uma renova\u00e7\u00e3o profunda da pr\u00f3pria estrutura do homem brasileiro. Eu tive a alegria de, como desencadeador dessa Revolu\u00e7\u00e3o, verificar na C\u00e2mara Federal, que foi ela que edificou a estrutura de pensamento brasileiro, isso \u00e9 que \u00e9 importante. Ali\u00e1s, eu sempre me mantive fiel \u00e0 minha cren\u00e7a na democracia. Sempre fui contra o integralismo e contra o comunismo. Sou um socialista democr\u00e1tico; enquanto o Miguel Reale comandava os integralistas, eu e o Cassiano Ricardo lut\u00e1vamos contra eles nas ruas, de outro lado os comunistas nos comabatiam, surgia nosso movimento da Bandeira, subdivis\u00e3o do movimento Verde-Amarelo, de um lado saiu o Pl\u00ednio Salgado para fundar o integralismo, de outro o Oswald de Andrade, para fundar o comunismo. N\u00f3s sa\u00edmos para o centro, com o Cassiano e outros e o lema nosso era \"contra ideologias forasteiras e dissolventes, op\u00f5e o pensamento original da tua P\u00e1tria!\" Isto \u00e9 um pensamento de brasilidade, eu e o Cassiano, o Motta (C\u00e2ndico Motta Filho) sempre combatemos os dois extremismos, combatemos a favor da democracia, tirando do comunismo a ideia da justi\u00e7a social e do fascismo a ideia da ordem. LGR - E nessa vida t\u00e3o m\u00faltipla, que atividade lhe deu maior satisfa\u00e7\u00e3o? Menotti del Picchia - O que mais me orgulha, o que me deixa mais satisfeito \u00e9 ter sido poeta. Dentro da poesia est\u00e1 toda a beleza do mundo e toda a grandeza da alma dos homens. \u00c9 a melhor pol\u00edtica, essa, de se ver o mundo atrav\u00e9s da beleza, pois s\u00f3 ela permanece e se purifica. A poesia \u00e9 a alma l\u00edrica do mundo. Visceralmente, eu sou poeta. \u00c9. Tive uma vida movimentada, mas com grande alegria e deixo 60 descendentes, entre netos, bisnetos e contraparentes. Na festa que me fizeram, no Clube Pinheiros, eu disse, agradecendo a homenagem da minha fam\u00edlia: \"Eu me orgulho de todos voc\u00eas, meus netos e filhos, n\u00e3o porque voc\u00eas sejam inteligentes, mas porque voc\u00eas sempre agiram com dignididade\".","title":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta"},{"location":"volume-1/oswald-de-andrade/","tags":[],"text":"Oswald de Andrade","title":"Oswald de Andrade"},{"location":"volume-1/oswald-de-andrade/#oswald-de-andrade","text":"","title":"Oswald de Andrade"},{"location":"volume-1/oswald-de-andrade/oswald-de-andrade-o-incoerente/","tags":[],"text":"Oswald de Andrade, o incoerente Leitura n\u00ba 30 novembro de 1984 Na polariza\u00e7\u00e3o manique\u00edsta - aqui o pleonasmo se torna necess\u00e1rio - do Brasil de hoje, agora \u00e9 a vez de se cantar as gl\u00f3rias de um nome que j\u00e1 foi do Partido (obviamente com P mai\u00fasculo, pois se \u00e9 \u00fanico). Jos\u00e9 Oswald de Sousa Andrade morreu h\u00e1 30 anos? Comemora-se a data com espalhafato, ainda mais que ele \u00e0s vezes foi bom escritor! D\u00f3ceis, as loas j\u00e1 saem prontas em quase toda a chamada grande imprensa, que obedece no Brasil a invis\u00edveis fios de Pavlov habilmente manipulados pela Esquerda saudosa de St\u00e1lin, o Paizinho dos Povos. \u00c9 como se todos l\u00eassemos diferentes elogios publicados no Pravda e no Izvestia abrasileirados, socialmente morenos. N\u00e3o morenos etnicamente, o que seria excelente, mas morenos na obscuridade mental e mendacidade. O patrulhamento ideol\u00f3gico stalinista nos censura com a voracidade e a vigil\u00e2ncia tenaz do Departamento de Imprensa e Propaganda getulista ou da \"dobradinha\" Buzaid-Falc\u00e3o. Afinal, todas as censuras n\u00e3o s\u00e3o uma s\u00f3 censura? Mas de qual Oswald de Andrade se fala? Do autor de estiha\u00e7os de granes romances, Mem\u00f3rias Sentimentais de Jo\u00e3o Miramar e Serafim Ponte Grande? Do enfant g\u00e2t\u00e9 da elite monet\u00e1ria paulistana que cada vez que ia \u00e0 Europa trazia de l\u00e1 um movimento e uma esposa novos? Do tem\u00edvel blagueur que preferia uma frase engra\u00e7ada e arrasadora de um minuto a uma amizade de v\u00e1rios anos? Do fracassado autor de Marco Zero, uma indigesta mistura de \"realismo socialista\" sovi\u00e9tico com o pernosticismo ret\u00f3rico de um D'Annunzio b\u00eabado e impotente? Do formulador de frases de efeito e superficiais ao menor exame, do tipo \"tupi or not tupi\"? Porque Oswald de Andrade \u00e9 todas essas personae (m\u00e1scaras) e outras mais. Qualitativamente, seria desonesto negar sua fun\u00e7\u00e3o de esanador das teias de aranha que recobriam a literatura brasileira. Seria desonesto n\u00e3o reconhecer que ele incitava o Brasil a \"se enxergar\" a si mesmo, como manda a sabedoria popular, em vez de macaquear \"modices\" chegadas da Europa com o atraso de alguns dec\u00eanios apenas. Ele agiu como um desentupidor da ret\u00f3rica banal e vazia da discurseira brasileira, das gramatiquices de um Coelho Neto com seu vocabul\u00e1rio que se perde na bruma do pedantismo narciso-incompreens\u00edvel. Mas aderiu ao movimento futurista-fascista de Marinetti. Brigou com o Partido (L\u00eanin, saivai-nos!), tentou entrar para vetustas entidades \"burguesas\" como a Universidade e - horror! - at\u00e9 para a Academia Brasileira de Letras. Como!? Um homem que dizia as coisas com uma crueza sorridente e chocava a burguesia daquela sua cidade provinciana de ent\u00e3o, S\u00e3o Paulo?! Oswald de Andrade engloba todas essas personalidades \u00e0 medida que o tempo passa. O poeta Carlos Drummond de Andrade, geralmente mais fechado que as portas das casas de Itabira, nega a aliena\u00e7\u00e3o an\u00e1rquico-comunista-revolucion\u00e1ria daquele que queria deglutir as ideias estrangeiras como os \u00edndios da Bahia digeriram o Bispo Sardinha. Na cr\u00f4nica inclu\u00edda no livro Fala, Amendoeira, justamente denominada \"O Antrop\u00f3fago\", discerne algo diferente do cabotino: \"Dessem-lhe carinho, e o homem cheio de alfinetes e navalhas se aveludava. E quando encontrou carinho, ou foi bastante l\u00facido para identific\u00e1-lo, depois de outros tantos que havia encontrado e n\u00e3o soubera decifrar, instalou-se numa felicidade burguesa e monog\u00e2mica, que negava toda a laboriosa constru\u00e7\u00e3o antropof\u00e1gica, levantada em quase 30 anos de orgulho intelectual, isto \u00e9, de autojustifica\u00e7\u00e3o.\" Oswald de Andrade, numa an\u00e1lise retrospectiva e t\u00e3o objetiva quanto poss\u00edvel, caiu v\u00edtima do estere\u00f3tipo a que quis reduzir o brasileiro: um manietado pelo \u00f3cio, um criador de anedotas fulgurantes que brilham o instante de um fogo de artif\u00edcio. Fora alguns momentos da sua poesia e dos seus romances-fragmentos, sua obra se ressente de qualquer unidade, de qualquer pesquisa aprofundada. Para sermos justos, por\u00e9m, seu legado n\u00e3o se desfez nas superficialidades com que causava fr\u00edvolas, ef\u00eameras gargalhadas. Afinal, ele foi o primeiro a descobrir e a propalar a genialidade de M\u00e1rio de Andrade, este desconhecido semeador de lucidez e intelig\u00eancia. De M\u00e1rio de Andrade ficaram, al\u00e9m do revolucion\u00e1rio Macuna\u00edma, a cria\u00e7\u00e3o da Discoteca P\u00fablica, do Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, da Biblioteca Municipal, o incentivo a Carlos Drummond de Andrade, a \"redescoberta\" do Aleijadinho e toda a arquitetura barroca mineira, al\u00e9m de estudos e cartas sobre musicologia, etnografia, antropologia, literatura brasileira e estrangeira etc. Ao \u00edmpeto autenticamente democr\u00e1tico de M\u00e1rio de Andrade se contrap\u00f5e o jornal prim\u00e1rio da luta de classes de Oswald de Andrade, O Homem do Povo, um aborto sufocado por fugazes inten\u00e7\u00f5es ing\u00eanuas. Seria covardia deter-nos no \"ciclo social\" dos volumes de Marco Zero ou apenas Os Condenados e A Estrela de Absinto. S\u00e3o o folhetinesco, pomposo, grotesco desfile do que hoej chamar\u00edamos de rob\u00f4s com sentimentos teatrais. Exemplo: o escultor, dominado pela lux\u00faria em A Estrela de Absinto que n\u00e3o sabia como se consolar pela morte prematura de sua amada, inacreditavelmente chamada Alma (!) e que de seio em seio a olvida (\u00e9 o termo) at\u00e9 sucumbir no turbilh\u00e3o do suic\u00eddio ele mesmo\u2026 Falta mencionar A Escada Vermelha que completa essa inef\u00e1vel Trilogia do Ex\u00edlio, um ex\u00edlio para o qual n\u00e3o h\u00e1 anistia liter\u00e1ria? N\u00e3o, s\u00e3o bonecos mergulhados no mar de suas baboseiras, lugares-comuns, personalidades monol\u00edticas e paralisadoramente enfadonhas. Ora, direis, ouvir estrelas, ainda que de absinto. E Oswald de Andrade \u00e9 ent\u00e3o uma empulha\u00e7\u00e3o, um engodo? E suas aud\u00e1cias de linguagem nos romances que de tanto em tanto quase s\u00e3o obras-primas? E os poemas que s\u00e3o uma s\u00edntese fotogr\u00e1fica de uma imagem, de uma percep\u00e7\u00e3o emotiva ou cerebral? Quanto de seu impacto diluiu-se com estes 30 anos! \"A tarde suicidava-se como Petr\u00f4nio\", por exemplo, para os ouvidos contempor\u00e2neos soar\u00e1 como uma frase feita, de leitura apressada de um almanaque calcado na vida dos c\u00e9sares e distribu\u00eddo gratuitamente nas farm\u00e1cias com o elixir Capivarol, que talvez nem exista mais\u2026 Permanece a s\u00e1tira do rica\u00e7o diante dos Palazzi dos novos-ricos do caf\u00e9 ou da ind\u00fastria erguidos na Avenida Paulista, imitando mesquitas, chal\u00e9s dos Alpes sui\u00e7os, vetustas mans\u00f5es - zonas normandas: \"Nh\u00f4s levantavem pal\u00e1cios confeiteiros questionando que quadros ou fosse assinado por figur\u00f5es do Larousse ou pelo Barbabassi.\" Ou a impag\u00e1vel \"Carta\" de quem n\u00e3o quer ser transferido e solicita a um protetor \"empistolado\": \"21 de Abril Seu Dr. Peguei hoje na pena para vos Felicitar os nosso antes Passado sendo um dia de grande gala para n\u00f3s no nosso Grande Brasil sendo o dia do nobre Brasileiro Tiradentes que foi ezecutado na forca, mais tudo passa vamos tratar do nosso futuro que \u00e9 melhor os passado eram bobos, por aqui todos Bom grassas a Deuso o mesmo a todos que a\u00ed est\u00e3o. Candoca, Rufina, Delina, Maria Jos\u00e9, Bermira e a filha est\u00e3o todos na mesma. S\u00f3 eu sai sorteado para o Regimento Suprimentar de Paracatu no goi\u00e1s e queria que V. S. Desse as provid\u00eancias para ficar em Ca\u00e7apava no Regemento de Infantaria Montada fica mais perto aqui eu estudarei para ser a Luz de minha fam\u00edlia. Representar talento com meu falecido av\u00f4 Capit\u00e3o Benedito da For\u00e7a P\u00fablica, n\u00e3o estudando agora, quando mais o tempo passa e a Velhice chega conduz Tristeza, porque este mundo \u00e9 um passa tempo que n\u00f3s temos essa \u00e9 a Verdade! S\u00f3 temos que tratar do Futuro neste mundo n\u00e3o valhe nada a Beleza as Festas as Inlus\u00e3o do mundo, s\u00f3 o talento como o grande Rio Branco o Ouro Preto, o Padre Feij\u00f3, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, Rui Barbosa e outros que nem se sabe. Seu criado as ordens. Min\u00e3o da Silva.\" Seus neologismos, sua liberta\u00e7\u00e3o da frase da disposi\u00e7\u00e3o comum, a fuga da linearidade, o texto francamente \"cubista\", com sua simultaneidade de enfoques e recusa da descri\u00e7\u00e3o servilmente imitativa da realidade, sua pioneira associa\u00e7\u00e3o de imagens ps\u00edquicas, \u00e0 maneira do mon\u00f3logo l\u00fabrico de Molly Bloom no Ulysses de Joyce - tudo isto perpetua a mem\u00f3ria deste semidesbravador estil\u00edstico. Mas o que fazer do amontoado de erros de vis\u00e3o de quem contrapunha ao capitalismo originado de Calvino e de outros l\u00edderes protestantes do Norte da Europa uma mansuetude que a Igreja Caat\u00f3lica s\u00f3 teve em indiv\u00edduos excepcionais? E, pior ainda, como contrapor \u00e0 Holanda de Maur\u00edcio de Nassau uma igreja da Contra-Reforma, que se emporcalha com o fanatismo da Inquisi\u00e7\u00e3o, das torturas, das condena\u00e7\u00f5es \u00e0 morte na fogueira e ainda d\u00e1 ao povo a eterna chupeta da \"amanh\u00e3 no C\u00e9u estarei\", prociss\u00f5es para acabar com a seca, ourop\u00e9is, baldaquinos do trono papal e agora a p\u00e9rfida hipocrisia de \"defesa priorit\u00e1ria dos pobres\"?! Decididamente, pensar, pensar coerentemente, profundamente, e at\u00e9 o fim n\u00e3o foi o forte de Oswald de Andrade. H\u00e1, por\u00e9m, passagens tocantes da sua vida, em contraste com a saraivada de frases ocas de seus escritos. Para mim a mais humanamente pat\u00e9tica \u00e9 o relato de seu filho Rud\u00e1, que transcrevo: \"No fim de sua vida, em 54, levei-o \u00e0 2a Bienal. Era no Iberapuera de Niemeyer, da oficializa\u00e7\u00e3o definitiva da arquitetura e da arte moderna que daria Bras\u00edlia. Est\u00e1vamos naquela tarde praticamente s\u00f3s, sob as arrojadas estruturas de concreto e cercados de arte abstrata. Oswald sentia-se como um dos principais autores daquela conquista. Ele chorou. Era como se tivesse vencido uma longa batalha. Sentia-se apoiado e com a raz\u00e3o. Era algo que acontecia na sua cidadezinha provinciana, depois de uma vida de trabalho.\"","title":"Oswald de Andrade, o incoerente"},{"location":"volume-1/oswald-de-andrade/oswald-de-andrade-o-incoerente/#oswald-de-andrade-o-incoerente","text":"Leitura n\u00ba 30 novembro de 1984 Na polariza\u00e7\u00e3o manique\u00edsta - aqui o pleonasmo se torna necess\u00e1rio - do Brasil de hoje, agora \u00e9 a vez de se cantar as gl\u00f3rias de um nome que j\u00e1 foi do Partido (obviamente com P mai\u00fasculo, pois se \u00e9 \u00fanico). Jos\u00e9 Oswald de Sousa Andrade morreu h\u00e1 30 anos? Comemora-se a data com espalhafato, ainda mais que ele \u00e0s vezes foi bom escritor! D\u00f3ceis, as loas j\u00e1 saem prontas em quase toda a chamada grande imprensa, que obedece no Brasil a invis\u00edveis fios de Pavlov habilmente manipulados pela Esquerda saudosa de St\u00e1lin, o Paizinho dos Povos. \u00c9 como se todos l\u00eassemos diferentes elogios publicados no Pravda e no Izvestia abrasileirados, socialmente morenos. N\u00e3o morenos etnicamente, o que seria excelente, mas morenos na obscuridade mental e mendacidade. O patrulhamento ideol\u00f3gico stalinista nos censura com a voracidade e a vigil\u00e2ncia tenaz do Departamento de Imprensa e Propaganda getulista ou da \"dobradinha\" Buzaid-Falc\u00e3o. Afinal, todas as censuras n\u00e3o s\u00e3o uma s\u00f3 censura? Mas de qual Oswald de Andrade se fala? Do autor de estiha\u00e7os de granes romances, Mem\u00f3rias Sentimentais de Jo\u00e3o Miramar e Serafim Ponte Grande? Do enfant g\u00e2t\u00e9 da elite monet\u00e1ria paulistana que cada vez que ia \u00e0 Europa trazia de l\u00e1 um movimento e uma esposa novos? Do tem\u00edvel blagueur que preferia uma frase engra\u00e7ada e arrasadora de um minuto a uma amizade de v\u00e1rios anos? Do fracassado autor de Marco Zero, uma indigesta mistura de \"realismo socialista\" sovi\u00e9tico com o pernosticismo ret\u00f3rico de um D'Annunzio b\u00eabado e impotente? Do formulador de frases de efeito e superficiais ao menor exame, do tipo \"tupi or not tupi\"? Porque Oswald de Andrade \u00e9 todas essas personae (m\u00e1scaras) e outras mais. Qualitativamente, seria desonesto negar sua fun\u00e7\u00e3o de esanador das teias de aranha que recobriam a literatura brasileira. Seria desonesto n\u00e3o reconhecer que ele incitava o Brasil a \"se enxergar\" a si mesmo, como manda a sabedoria popular, em vez de macaquear \"modices\" chegadas da Europa com o atraso de alguns dec\u00eanios apenas. Ele agiu como um desentupidor da ret\u00f3rica banal e vazia da discurseira brasileira, das gramatiquices de um Coelho Neto com seu vocabul\u00e1rio que se perde na bruma do pedantismo narciso-incompreens\u00edvel. Mas aderiu ao movimento futurista-fascista de Marinetti. Brigou com o Partido (L\u00eanin, saivai-nos!), tentou entrar para vetustas entidades \"burguesas\" como a Universidade e - horror! - at\u00e9 para a Academia Brasileira de Letras. Como!? Um homem que dizia as coisas com uma crueza sorridente e chocava a burguesia daquela sua cidade provinciana de ent\u00e3o, S\u00e3o Paulo?! Oswald de Andrade engloba todas essas personalidades \u00e0 medida que o tempo passa. O poeta Carlos Drummond de Andrade, geralmente mais fechado que as portas das casas de Itabira, nega a aliena\u00e7\u00e3o an\u00e1rquico-comunista-revolucion\u00e1ria daquele que queria deglutir as ideias estrangeiras como os \u00edndios da Bahia digeriram o Bispo Sardinha. Na cr\u00f4nica inclu\u00edda no livro Fala, Amendoeira, justamente denominada \"O Antrop\u00f3fago\", discerne algo diferente do cabotino: \"Dessem-lhe carinho, e o homem cheio de alfinetes e navalhas se aveludava. E quando encontrou carinho, ou foi bastante l\u00facido para identific\u00e1-lo, depois de outros tantos que havia encontrado e n\u00e3o soubera decifrar, instalou-se numa felicidade burguesa e monog\u00e2mica, que negava toda a laboriosa constru\u00e7\u00e3o antropof\u00e1gica, levantada em quase 30 anos de orgulho intelectual, isto \u00e9, de autojustifica\u00e7\u00e3o.\" Oswald de Andrade, numa an\u00e1lise retrospectiva e t\u00e3o objetiva quanto poss\u00edvel, caiu v\u00edtima do estere\u00f3tipo a que quis reduzir o brasileiro: um manietado pelo \u00f3cio, um criador de anedotas fulgurantes que brilham o instante de um fogo de artif\u00edcio. Fora alguns momentos da sua poesia e dos seus romances-fragmentos, sua obra se ressente de qualquer unidade, de qualquer pesquisa aprofundada. Para sermos justos, por\u00e9m, seu legado n\u00e3o se desfez nas superficialidades com que causava fr\u00edvolas, ef\u00eameras gargalhadas. Afinal, ele foi o primeiro a descobrir e a propalar a genialidade de M\u00e1rio de Andrade, este desconhecido semeador de lucidez e intelig\u00eancia. De M\u00e1rio de Andrade ficaram, al\u00e9m do revolucion\u00e1rio Macuna\u00edma, a cria\u00e7\u00e3o da Discoteca P\u00fablica, do Servi\u00e7o de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, da Biblioteca Municipal, o incentivo a Carlos Drummond de Andrade, a \"redescoberta\" do Aleijadinho e toda a arquitetura barroca mineira, al\u00e9m de estudos e cartas sobre musicologia, etnografia, antropologia, literatura brasileira e estrangeira etc. Ao \u00edmpeto autenticamente democr\u00e1tico de M\u00e1rio de Andrade se contrap\u00f5e o jornal prim\u00e1rio da luta de classes de Oswald de Andrade, O Homem do Povo, um aborto sufocado por fugazes inten\u00e7\u00f5es ing\u00eanuas. Seria covardia deter-nos no \"ciclo social\" dos volumes de Marco Zero ou apenas Os Condenados e A Estrela de Absinto. S\u00e3o o folhetinesco, pomposo, grotesco desfile do que hoej chamar\u00edamos de rob\u00f4s com sentimentos teatrais. Exemplo: o escultor, dominado pela lux\u00faria em A Estrela de Absinto que n\u00e3o sabia como se consolar pela morte prematura de sua amada, inacreditavelmente chamada Alma (!) e que de seio em seio a olvida (\u00e9 o termo) at\u00e9 sucumbir no turbilh\u00e3o do suic\u00eddio ele mesmo\u2026 Falta mencionar A Escada Vermelha que completa essa inef\u00e1vel Trilogia do Ex\u00edlio, um ex\u00edlio para o qual n\u00e3o h\u00e1 anistia liter\u00e1ria? N\u00e3o, s\u00e3o bonecos mergulhados no mar de suas baboseiras, lugares-comuns, personalidades monol\u00edticas e paralisadoramente enfadonhas. Ora, direis, ouvir estrelas, ainda que de absinto. E Oswald de Andrade \u00e9 ent\u00e3o uma empulha\u00e7\u00e3o, um engodo? E suas aud\u00e1cias de linguagem nos romances que de tanto em tanto quase s\u00e3o obras-primas? E os poemas que s\u00e3o uma s\u00edntese fotogr\u00e1fica de uma imagem, de uma percep\u00e7\u00e3o emotiva ou cerebral? Quanto de seu impacto diluiu-se com estes 30 anos! \"A tarde suicidava-se como Petr\u00f4nio\", por exemplo, para os ouvidos contempor\u00e2neos soar\u00e1 como uma frase feita, de leitura apressada de um almanaque calcado na vida dos c\u00e9sares e distribu\u00eddo gratuitamente nas farm\u00e1cias com o elixir Capivarol, que talvez nem exista mais\u2026 Permanece a s\u00e1tira do rica\u00e7o diante dos Palazzi dos novos-ricos do caf\u00e9 ou da ind\u00fastria erguidos na Avenida Paulista, imitando mesquitas, chal\u00e9s dos Alpes sui\u00e7os, vetustas mans\u00f5es - zonas normandas: \"Nh\u00f4s levantavem pal\u00e1cios confeiteiros questionando que quadros ou fosse assinado por figur\u00f5es do Larousse ou pelo Barbabassi.\" Ou a impag\u00e1vel \"Carta\" de quem n\u00e3o quer ser transferido e solicita a um protetor \"empistolado\": \"21 de Abril Seu Dr. Peguei hoje na pena para vos Felicitar os nosso antes Passado sendo um dia de grande gala para n\u00f3s no nosso Grande Brasil sendo o dia do nobre Brasileiro Tiradentes que foi ezecutado na forca, mais tudo passa vamos tratar do nosso futuro que \u00e9 melhor os passado eram bobos, por aqui todos Bom grassas a Deuso o mesmo a todos que a\u00ed est\u00e3o. Candoca, Rufina, Delina, Maria Jos\u00e9, Bermira e a filha est\u00e3o todos na mesma. S\u00f3 eu sai sorteado para o Regimento Suprimentar de Paracatu no goi\u00e1s e queria que V. S. Desse as provid\u00eancias para ficar em Ca\u00e7apava no Regemento de Infantaria Montada fica mais perto aqui eu estudarei para ser a Luz de minha fam\u00edlia. Representar talento com meu falecido av\u00f4 Capit\u00e3o Benedito da For\u00e7a P\u00fablica, n\u00e3o estudando agora, quando mais o tempo passa e a Velhice chega conduz Tristeza, porque este mundo \u00e9 um passa tempo que n\u00f3s temos essa \u00e9 a Verdade! S\u00f3 temos que tratar do Futuro neste mundo n\u00e3o valhe nada a Beleza as Festas as Inlus\u00e3o do mundo, s\u00f3 o talento como o grande Rio Branco o Ouro Preto, o Padre Feij\u00f3, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, Rui Barbosa e outros que nem se sabe. Seu criado as ordens. Min\u00e3o da Silva.\" Seus neologismos, sua liberta\u00e7\u00e3o da frase da disposi\u00e7\u00e3o comum, a fuga da linearidade, o texto francamente \"cubista\", com sua simultaneidade de enfoques e recusa da descri\u00e7\u00e3o servilmente imitativa da realidade, sua pioneira associa\u00e7\u00e3o de imagens ps\u00edquicas, \u00e0 maneira do mon\u00f3logo l\u00fabrico de Molly Bloom no Ulysses de Joyce - tudo isto perpetua a mem\u00f3ria deste semidesbravador estil\u00edstico. Mas o que fazer do amontoado de erros de vis\u00e3o de quem contrapunha ao capitalismo originado de Calvino e de outros l\u00edderes protestantes do Norte da Europa uma mansuetude que a Igreja Caat\u00f3lica s\u00f3 teve em indiv\u00edduos excepcionais? E, pior ainda, como contrapor \u00e0 Holanda de Maur\u00edcio de Nassau uma igreja da Contra-Reforma, que se emporcalha com o fanatismo da Inquisi\u00e7\u00e3o, das torturas, das condena\u00e7\u00f5es \u00e0 morte na fogueira e ainda d\u00e1 ao povo a eterna chupeta da \"amanh\u00e3 no C\u00e9u estarei\", prociss\u00f5es para acabar com a seca, ourop\u00e9is, baldaquinos do trono papal e agora a p\u00e9rfida hipocrisia de \"defesa priorit\u00e1ria dos pobres\"?! Decididamente, pensar, pensar coerentemente, profundamente, e at\u00e9 o fim n\u00e3o foi o forte de Oswald de Andrade. H\u00e1, por\u00e9m, passagens tocantes da sua vida, em contraste com a saraivada de frases ocas de seus escritos. Para mim a mais humanamente pat\u00e9tica \u00e9 o relato de seu filho Rud\u00e1, que transcrevo: \"No fim de sua vida, em 54, levei-o \u00e0 2a Bienal. Era no Iberapuera de Niemeyer, da oficializa\u00e7\u00e3o definitiva da arquitetura e da arte moderna que daria Bras\u00edlia. Est\u00e1vamos naquela tarde praticamente s\u00f3s, sob as arrojadas estruturas de concreto e cercados de arte abstrata. Oswald sentia-se como um dos principais autores daquela conquista. Ele chorou. Era como se tivesse vencido uma longa batalha. Sentia-se apoiado e com a raz\u00e3o. Era algo que acontecia na sua cidadezinha provinciana, depois de uma vida de trabalho.\"","title":"Oswald de Andrade, o incoerente"},{"location":"volume-1/semana-de-arte-moderna/","tags":["Programa\u00e7\u00e3o"],"text":"Semana de Arte Moderna","title":"Semana de Arte Moderna"},{"location":"volume-1/semana-de-arte-moderna/#semana-de-arte-moderna","text":"","title":"Semana de Arte Moderna"},{"location":"volume-1/semana-de-arte-moderna/e-foi-assim-que-nasceu-o-brasil-de-hoje-com-drummo/","tags":["Arte moderna","Drummond","Jornal da Tarde"],"text":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Jornal da Tarde 13 de fevereiro de 1982 No armaz\u00e9m de secos e molhados das artes, S\u00e3o Paulo tinha um estoque modelar, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo XX: pintores que pintavam caipiras com a express\u00e3o apalermada de demi-race , pitando sua ignor\u00e2ncia em telas a \u00f3leo rigorosamente seguindo os \u00faltimos figurinos acad\u00eamicos de Paris. Era um retrato do ex\u00f3tico caboclo, uma tranche de vie (uma fatia de vida) viv\u00edssima, que se comprava e se pendurava na parede da sala de visita, com solenidade. Na arquitetura, a revista Cruzeiro sugeria a seus leitores quatrocent\u00f5es ou imigrantes italianos e \u00e1rabes endinheirados cotages do tipo colonial norte-americano, patuscas casas de estilo \u201cmexicano\u201d onde s\u00f3 faltavam os bigodes de Panho Villa. A Catedral, essa, ent\u00e3o, emergia g\u00f3tica, deslocada em meio a uma pra\u00e7a febril de passantes: ou seria rom\u00e2nica? Pois se at\u00e9 vitraux tinha! Era um colosso! E os que passavam, embasbacados, persignavam-se duas vezes: pela presen\u00e7a da f\u00e9 no templo e pela cultura da cidade que se agigantava a olhos vistos. Em meio ao canteiro de obras que constru\u00eda a selva de cimento armado, aquele era o pastor de almas arquitet\u00f4nico imenso, a S\u00e9, a guardar seu rebanho crescente de pecadores, r\u00e9plica e admoesta\u00e7\u00e3o da mam\u00e3e Europa em plena urbs sul-americana, ignara mas submissa. Em tudo os exemplos da Europa eram li\u00e7\u00f5es diante das quais n\u00e3o se permitia titubear: vinhos portugueses, italianos e franceses; monumentos imensos, comemorando o sentimento p\u00e1trio; o Museu da Independ\u00eancia ou o Cristo Redentor abrindo os bra\u00e7os em cruz sobre o Rio de Janeiro e encomendando a um escultor franc\u00eas e iluminado \u00e0 dist\u00e2ncia pelo papa; tudo imitava, at\u00e9 os cacoetes, uma vis\u00e3o atrasada de Paris, Lisboa, Madri e Roma. Dos m\u00f3veis \u00e0 gram\u00e1tica, tdo tinha de obedecer a um leve sopro de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d, pois n\u00e3o somos esquimos refrat\u00e1rios \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia de onde provimos, mas tudo sem exageros. M\u00fasica? A idolatria brasileira dos pianos, em que mocinhas da sociedade, conforme M\u00e1rio de Andrade, arranhavam com as unhas o eterno Chopin ou, no m\u00e1ximo, uma polca nacional capitosa ma non troppo . No teatro, a tradi\u00e7\u00e3o era alfacinha, quer dizer: puramente lisboeta; e quem n\u00e3o emitisse, claramente, uma mes\u00f3clise no palco, com gestos amplos, \u201clatinos\u201d: \u201cFicar-lhe-iam bem tais fil\u00f3s, \u00f3 filha?\u201d era desprezado como \u201cinsens\u00edvel\u201d, \u201cignorante\u201d ou, pior ainda, \u201cmodernista\u201d, o que queria dizer sem classe, cafajeste, sem escolas nem sutileza. Do bel canto (italiano, italiano!) \u00e0 fachada siamesa da \u00d3pera de Paris dos teatros municipais do Rio e de S\u00e3o Paulo tudo vinha copiado dos modelos de fora. At\u00e9 os livros eram impressos em Lisboa, um s\u00e9culo depois da independ\u00eancia nacional, pela paciente livraria Garnier, cujos revisores se divertiam com as \u201cbrasileirices\u201d que aqui e ali saltavam nos livros dos \u201cbrasileiros\u201d, cheios de incorre\u00e7\u00f5es de gram\u00e1tica. Isso quando n\u00e3o eram textos de escol, com o estilo casti\u00e7o, um vocabul\u00e1rio culto e riqu\u00edssimo, incompreens\u00edvel para os leitores que no entanto davam suspiros de gozo art\u00edstico: \u201cAh, isso, sim, que \u00e9 um senhor poeta!\u201d A matriz fornecedora de moldes passara de Portugal \u00e0 Fran\u00e7a: o simbolismo, por exemplo, adquirira em um poeta negro, da alva Santa Catarina, de forte imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3, Cruz e Souza, a febre ter\u00e7\u00e3 da lux\u00faria, do desejo ardente pelas virgens de marfim clar\u00edssimo, \u201catrevimento\u201d que o pr\u00f3prio autor se encarregava de \u201ccastigar\u201d no final com a destrui\u00e7\u00e3o do Amor, com mai\u00fascula, pela morte, como no Trist\u00e3o e Isolda franco-germ\u00e2nico em vers\u00e3o barriga-verde. O Brasil era, realmente, a terra apontada pelos descobridores, como a mais dadivosa, em se plantando, nela tudo d\u00e1: desde o caf\u00e9, com cartazes alvissareiros mostrando um homem de tronco nu a despejar um saco de caf\u00e9 pelo orbe, com a inscri\u00e7\u00e3o em franc\u00eas: \u201cO Brasil alimenta de caf\u00e9 todo o globo!\u201d, at\u00e9 mudas de movimentos criados nos mais requintados salons caf\u00e9s da bo\u00eamia Paris, crisol do encanto! Os mestres parnasianos n\u00e3o estavam a\u00ed para responder, quase com uma conting\u00eancia \u201cpresente!\u201d quando Lacomte de Lisle, Her\u00e9dia e outros os chamassem, do outro lado do oceano, perd\u00e3o, do p\u00e9lago atl\u00e2ntico? Seu poema \u00e9pico m\u00e1ximo \u201cO Ca\u00e7ador de Esmeraldas\u201d de Olavo Bilac, tinha sido traduzido na It\u00e1lia: n\u00e3o era a gloria suprema ser reconhecido no pa\u00eds de Dante e da sua Divina Com\u00e9dia ?! Os parnasianos eram objeto de reuni\u00f5es em que declamadoras e declamadores \u201cde voz cheia\u201d enchiam os saraus de um fr\u00eamito que misturava o orgulho pratri\u00f3tico com as l\u00e1grimas de admira\u00e7\u00e3o. Bilac era um poeta ao mesmo tempo culto ledor dos franceses e italianos, aplaudido pelas Academias de Letras federais e estaduais, mas que exaltava os valores p\u00e1trios e - supresa! - distinguia at\u00e9 um tipo humano diferente como musa dos vates enlouquecidos por virgens germ\u00e2nicas, Walkyrias de Blumenau e Brusque. \u201cP\u00e1ra! Uma terra nova ao teu olhar figura! Det\u00e9m-te! Aqui, de encontro a verdejantes plagas, Em car\u00edcia se muda a inclem\u00eamcia das vagas\u2026 Este \u00e9 o reino da Luz, do Amor e da Fartura! Treme-te a voz afeita \u00e0s blasf\u00eamias e \u00e0s pragas, \u00d3 nauta! Olha-a de p\u00e9 virgem morena e pura, Que aos teus beijos entrega, em plena formosura. Os dois seios que, ardendo de desejos, afagas\u2026 Beija-a! O sol tropical deu-lhe a pele doirada O barulho do ninho, o perfurme da rosa, A frescura do rio, o esplendor da alvorada\u2026 Beija-a, \u00e9 a mais bela flor da Natureza inteira! E fartar-te de amor nessa cane cheirosa, \u00d3 desvirginador da Terra Brasileira!\u201d Era o chic em aud\u00e1cia atrevidamente l\u00fabrica, que punha as mocinhas a corar e arracava de gog\u00f4s paternos sons de leve indigna\u00e7\u00e3o com as \u201cliberdades\u201d po\u00e9ticas, logo acalmadas por um sacrif\u00edcio feito \u00e0 Arte e \u00e0 Cultura, um novo status atingido junto com a nova fortuna feita na cidade outrora corte imperial ou na S\u00e3o Paulo heterog\u00eanea a explodir em sua face imberbe de cultura os primeiros espinhos de avassaladores Pr\u00e9dios Martinelli. Em 1922, a Semana (que durou s\u00f3 tr\u00eas soir\u00e9es ) de Arte Moderna escolhe como sua fortaleza o pr\u00f3prio Theatro Municipal, erigido pelo arquiteto e humilde copiador do l\u2019\u00d3pera de Paris, Ramos de Azevedo, bem em frente a um dos basti\u00f5es da burguesia: as lojas do Mappin. Serviria de modelo para aquele primeiro happening brasileiro uma das atra\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias da praia de Deauville, na Fran\u00e7a, onde Proust contemplava j\u00e1 as \u201craparigas em flor\u201d e onde, para distra\u00e7\u00e3o dos turistas, se armavam exposi\u00e7\u00f5es, recitais, cenas de teatro, um hiato entre os jantares, piqueniques, recep\u00e7\u00f5es e os banhos do mar. Os que vieram de fora traziam de Paris, como o camele\u00f4nico Oswald de Andrade, um ba\u00fa de \u201cnovidades\u201d recebidas pelo autoditada e patriota que jamais quisera sair do Brasil, M\u00e1rio de Andrade: uma chusma de ismos estonteantes - cubismo, dada\u00edsmo, futurismo, surrealismo. Todos vindos de Paris, com a etiqueta dos grandes boulevards . Na pintura, Anita Malfatti, entre outras, demonstrava a absor\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es que tivera com Corinth, na Alemanha, e a burguesia endinheirada ou a classe m\u00e9dia inculta torcia o nariz quando n\u00e3o ria escancaradamente: onde j\u00e1 se viu uma mulher verde, um homem com tr\u00eas narizes, a arte ensandecera? Um dos pont\u00edfices do bom gosto no momento, Monteiro Lobato, v\u00ea ind\u00edcios de pervers\u00e3o mental. \u201cH\u00e1 duas esp\u00e9cies de artistas. Uma composta dos que veem normalmente as coisas e, em consequ\u00eancia, fazem arte pura, guardados os eternos ritmos da vida, e adotados, para a concretiza\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, os processos cl\u00e1ssicos dos grande mestres.\" A outra esp\u00e9cie \u00e9 formada dos que veem anormalmente a natureza e a interpretam \u00e0 luz de teorias ef\u00eameras, sob a sugest\u00e3o estr\u00e1bica excessiva. S\u00e3o produtos do cansa\u00e7o e do sadismo de todos os per\u00edodos de decad\u00eancia; s\u00e3o frutos de fim de esta\u00e7\u00e3o, bichados ao nascedoiro. Estrelas cadentes, brilham um instante, as mais das vezes com a luz do esquecimento\u201d(Ideias de Jeca Tatu). Sessenta anos depois daquela \u201cpatuscada\u201d regada a assovios, miados, apupos, vaias, perplexidades, indigna\u00e7\u00e3o, brincadeira, j\u00e1 se sabe que a Semana de 22 n\u00e3o foi o \u00fanico movimento nas Am\u00e9ricas a injetar o novo no Brasil e a voltar os criadores de arte, reflex\u00e3o e cultura para o pr\u00f3prio Brasil, cortando o cord\u00e3o umbilical que nos escravizava \u00e0 placenta europ\u00e9ia. \u00c9 verdade que, no dizer de um dos participantes, o pintor carioca Em\u00edlio Di Cavalcanti, o ambiente era de um ranso acad\u00eamico que lembrava os t\u00famulos grotescos do cemit\u00e9rio do Ara\u00e7\u00e1. \u201cO academicismo idiota das cr\u00edticas liter\u00e1rias e art\u00edsticas dos grande jornais, a emp\u00e1fia dos subliteratos, ocos e palavrosos, instalados no mundanismo e na pol\u00edtica, e a presen\u00e7a morta de medalh\u00f5es nacionais e estrangeiros emprestando o ambiente intelectual de uma paulic\u00e9ia que se aprestava comercial e industrialmente para sua grande aventura progressista, isso desesperava nosso pequeno cl\u00e3 de criaturas abertas a novas especula\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, curiosas de novas formas liter\u00e1rias, j\u00e1 impregnada de doutrinas filos\u00f3ficas.\u201d O movimento modernista, sabe-se melhor hoje, n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o \u00e0 renova\u00e7\u00e3o radical que em Portugal traziam \u00e0 literatura e \u00e0s artes em geral nada menos que Fernando Pessoa, Teixeira de Pascoaes, M\u00e1rio de S\u00e1 Carneiro, Almada Negreiro e o ancestral dos hippies , Santa Rita. No setor das artes pl\u00e1sticas o Armory Show de 1913, em Nova York, bem como manifesta\u00e7\u00f5es no Chile com Vicente Huidobro, o poeta, que funda com Pablo Rocha, j\u00e1 em 1912, a revista Azul - El Arte Libre . No entanto, \u00e0 medida que as d\u00e9cadas se acomodam geologicamente sobre aquela Semana de 22, melhor se descortinam tra\u00e7os seus consignados na revista que foi seu arauto: Klaxon . J\u00e1 o nome indicava buzina, urbanismo, autom\u00f3vel, velocidade, contra a pasmaceira modorrenta dos bem-pensantes. O professor Pietro Maria Bardi, em suas sutis e profundas pondera\u00e7\u00f5es sobre O Modernismo no Brasil , de sua autoria, assinala algumas falhas: por que os modernistas n\u00e3o descobriram logo aqui, onde eles vicejam, os pintores na\u00eff do tipo de Douanier Rousseau? E j\u00e1 que o Brasil tem um contingente t\u00e3o vasto de brasileiros descendentes de africanos, por que a arte, mais fortemente representada na Bahia afro-brasileira, n\u00e3o representou, na Am\u00e9rica do Sul, a inspira\u00e7\u00e3o que Picasso teria com as m\u00e1scaras de \u00c1frica Negra no seu c\u00e9lebre quadro-esc\u00e2ndalo \u201cLes Demoiselles d\u2019Avignon\u201d? E por que os humoristas, chargistas excelentes, de vigorosa ou sutil grafia como Voltolino, J. Carlos e Belmonte, n\u00e3o foram lembrados? Ou havia preconceito quanto ao desenho humor\u00edstico, a charge , como um afluente insignificante de arte? Aparecida em 15 de maio de 1922, Klaxon durou menos de um ano mas \u00e9 um reposit\u00f3rio precioso das reivindica\u00e7\u00f5es dos modernistas fora do calor dos discuros de Menotti del Picchia, da interven\u00e7\u00e3o de Gra\u00e7a Aranha, acad\u00eamico convertido a um modernismo outr\u00e9 : desde a capa contempor\u00e2nea, em contraste com as revistas do eixo Rio-S\u00e3o Paulo, rotineiras, sem imagina\u00e7\u00e3o, caipiras, at\u00e9 os textos e reprodu\u00e7\u00f5es de obras de arte que continha. Na pr\u00f3pria e ent\u00e3o incipiente, rastejante, arte publicit\u00e1ria, a propaganda dos chocolates Lacta e do Guaran\u00e1 Espumante precede as hist\u00f3rias em quadrinhos, a mensagem sucinta de um cartaz comercial de rua. Como os anunciantes n\u00e3o gostaram de tanto \u201cavan\u00e7o\u201d, cortaram sua conta publicit\u00e1ria para aquele mens\u00e1rio que sa\u00eda do bolso dos modernistas, a \u201cvaquinha\u201d proverbial que, no entanto, ao contr\u00e1rio das demais vacas de presepe, n\u00e3o diria \u201csim\u201d a tudo, abanando a cabe\u00e7a. Com humor e protesto divertido, os redatores da revista advertem que, se n\u00e3o receberem mais os an\u00fancios, n\u00e3o hesitar\u00e3o em propagar que tais produtos fazem mal \u00e0 sa\u00fade e abrem suas p\u00e1ginass para qualquer reclama\u00e7\u00e3o de um leitor que tenha ingerido \u201cesses ingratos ingredientes\u201d. Klaxon medita, nos seus nove meses de vida, sobre as proposi\u00e7\u00f5es revolunion\u00e1rias dos \u201cmodernistas\u201d, de tend\u00eancia muitas vezes opostas, como M\u00e1rio de Andrade, de simpatia pelo centro do espectro pol\u00edtico, e Oswald de Andrade, pregando um comunismo bolchevista eivadode incrusta\u00e7\u00f5es futuristas, cinematrogr\u00e1ficas, dada\u00edstas. Esse ve\u00edculo precioso guarda as inten\u00e7\u00f5es amadurecidas do grupo naquele consenso que era poss\u00edvel obter de ajuntamento t\u00e3o heterog\u00eaneo. M\u00e1rio de Andrade, por exemplo, com sua quase xenofobia, detestava o esp\u00edrito de v\u00e2ndalo de parte do Manifesto Futurista de Marinetti, que manda destruir os museus e bibliotecas, o que, aplicado a um pa\u00eds raqu\u00edtico de tais meios at\u00e9 hoje, siginifcaria a barb\u00e1rie mais ch\u00e3. Os redatores declaram-se prontos a morrer pela integridade da P\u00e1tria, com mai\u00fascula, mas querem seu nacionalismo poroso, aberto ao esp\u00edrito de seu tempo, por isso t\u00eam a gra\u00e7a de manter representantes da revista na B\u00e9lgica, na Sui\u00e7a e imprimir poemas em franc\u00eas e italiano. O que se reiterava, por escrito, era o que Menotti del Picchia liderara em sua fala no Teatro Municipal: a liberta\u00e7\u00e3o das peias da gram\u00e1tica excessivamente lisboeta, severa com o linguajar desleixado das \u201ctr\u00eas ra\u00e7as tristes\u201d que antes de L\u00e9vy-Strauss j\u00e1 Olavo Bilac imortalizara em soneto parnasiano. E o mens\u00e1rio de vida breve brandia sua falta de preconceitos com rela\u00e7\u00e3o aos imigrantes (Menotti del Picchia n\u00e3o era exatamente um nome do Algarve ou da Beira-Baixa\u2026). Surpreendentemente para a \u00e9poca, Klaxon consagra \u00e0 mulher um papel pioneiro, em vez de ser a sonolenta sinh\u00e1-mo\u00e7a presa como eterna candidata a um marido, a uma mantilha e fraldas, nem a diva dissoluta do tipo Sarah Bernhardt a morrer, tuberculosa, em A Dama das Cam\u00e9lias . \u201cQueremos uma Eva ativa, bela, pr\u00e1tica, \u00fatil no lar e na rua, dan\u00e7ando o tango e datilografando uma conta corrente; aplaudindo uma noitada futurista e vaiando os remilicantes e rid\u00edculos poeta\u00e7os de frases in\u00e7adas de termos raros como o porco-espino de cerdas.\u201d Da\u00ed o grito de \u201cMorra a mulher tuberculosa l\u00edrica!\u201d visto como \u201cno acampamento da nossa civiliza\u00e7\u00e3o pragmatista, a mulher \u00e9 a colaboradora inteligente e solerte da batalha diuturna, e voa no aeroplano, que reafirma a vit\u00f3ria brasileira de Santos Dumont, e cria o mec\u00e2nico de amanh\u00e3 que descobrir\u00e1 o aparelho destinado \u00e0 conquista dos astros\u201d. Nada mais de femme fatale , \u201crecheio das empadinhas po\u00e9ticas, que s\u00e3o os sonetos\u201d. M\u00e1rio de Andrade op\u00f5e \u00e0 tr\u00e1gica francesa Sarah Bernhardt a atriz de cinema norte-americano P\u00e9rola White: \u201cSarah \u00e9 trag\u00e9dia, romantismo sentimental e t\u00e9cnico. P\u00e9rola \u00e9 racioc\u00ednio, instru\u00e7\u00e3o, esporte, rapidez, alegria, vida. Sarah Bernhardt-s\u00e9culo XIX. P\u00e9rola White=s\u00e9culo XX.\u201d Klaxon tem como \u00eddolos o progresso, a cren\u00e7a nas ci\u00eancias. Talvez tenha sido, cronologicamente, o \u00faltimo aglutinado em torno de um otimismo estouvado, \u00faltimo crente no aperfei\u00e7oamento moral do homem, passo a passo com o progresso tecnol\u00f3gico. Jamais poderia ter previsto a bomba de n\u00eautrons, os tanques SS-20, o arsenal at\u00f4mico. Essa ing\u00eanua cren\u00e7a no \u201cprogresso\u201d estava aliada a uma crena\u00e7 inabal\u00e1vel na liberdade de experimenta\u00e7\u00e3o individual, pondo abaixo os preconceitos art\u00edsticos, as rotula\u00e7\u00f5es, as censuras ou os ide\u00e1rios restritivos do realismo ou do naturalismo. Empolgada pelo ritmo do autom\u00f3vel, o advento da f\u00e1brica, do avi\u00e3o, a reda\u00e7\u00e3o de Klaxon insiste na import\u00e2ncia do cinema como arte de simultaneidade (representa\u00e7\u00e3o, texto, cen\u00e1rio, m\u00fasica, fotografia) e Carlitos \u00e9 um dos exemplos citados contra o cinema bisonho, que facilitava meramente a digest\u00e3o, ideia absurda que j\u00e1 os modernistas anteviram claramente: \u201cO cinema n\u00e3o \u00e9 simples entretenimento desprovido de sentido mais profundo\u201d. Folgaz\u00e3o, opondo-se ao esp\u00edrito vetusto predominante, o grupo de redatores da revista chega ao c\u00famulo de oferecer servi\u00e7os de poesia a tanto por soneto, madrigal ou balada, com an\u00fancios de p\u00e2ndega sadia como o encimado pela firma esdr\u00faxula: \u201cPanusopho, Paterommium e Cia. Grande Fabrica Internacional. Sonetos, Madrigaes, Balladas e Quadrinhas. Trabalho bem Acabado, garantido por cinco leituras, rapidez e dscre\u00e7\u00e3o. Fornecem-se id\u00e9ias de todos os pre\u00e7os, cores e tamanhos. Tabela Geral Quadrinhas, desde \\(200 a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1\\) 000 Balladas, desde \\(300 a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20265\\) 000 Madrigaes, epitaphios, acrosticos, etc a pre\u00e7o de ocasi\u00e3o. Sonetos simples\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1 \\(200 Idem com rimas ricas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1\\) 500 Idem com consoante de apoio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20262 \\(100 Idem com chaves de ouro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.3\\) 000\u201d E para remate a desfa\u00e7atez do aviso em franc\u00eas: \u201cMajoration Provisoire, 20%\u201d Hoje, decorridos meio s\u00e9culo e meio da Klaxon e do movimento ca\u00f3tico que mudou os par\u00e2metros da cultura brasileira, h\u00e1 ainda infinitos compradores dos sonetos, baladas e madrigais oferecidos pelos galhardos brincalh\u00f5es. Mas daquela citadela de atualiza\u00e7\u00e3o sairia todo um Brasil contempor\u00e2neo, de Carlos Drummond de Andrade e Guimar\u00e3es Rosa a Clarice Lispector e o romance social nordestino. Depois de 1922, felizmente, nunca mais o Brasil seria o mesmo cemit\u00e9rio \u00e0s moscas de cidades e ideias mortas.","title":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social"},{"location":"volume-1/semana-de-arte-moderna/e-foi-assim-que-nasceu-o-brasil-de-hoje-com-drummo/#e-foi-assim-que-nasceu-o-brasil-de-hoje-com-drummond-e-o-romance-social","text":"Jornal da Tarde 13 de fevereiro de 1982 No armaz\u00e9m de secos e molhados das artes, S\u00e3o Paulo tinha um estoque modelar, naquele in\u00edcio de s\u00e9culo XX: pintores que pintavam caipiras com a express\u00e3o apalermada de demi-race , pitando sua ignor\u00e2ncia em telas a \u00f3leo rigorosamente seguindo os \u00faltimos figurinos acad\u00eamicos de Paris. Era um retrato do ex\u00f3tico caboclo, uma tranche de vie (uma fatia de vida) viv\u00edssima, que se comprava e se pendurava na parede da sala de visita, com solenidade. Na arquitetura, a revista Cruzeiro sugeria a seus leitores quatrocent\u00f5es ou imigrantes italianos e \u00e1rabes endinheirados cotages do tipo colonial norte-americano, patuscas casas de estilo \u201cmexicano\u201d onde s\u00f3 faltavam os bigodes de Panho Villa. A Catedral, essa, ent\u00e3o, emergia g\u00f3tica, deslocada em meio a uma pra\u00e7a febril de passantes: ou seria rom\u00e2nica? Pois se at\u00e9 vitraux tinha! Era um colosso! E os que passavam, embasbacados, persignavam-se duas vezes: pela presen\u00e7a da f\u00e9 no templo e pela cultura da cidade que se agigantava a olhos vistos. Em meio ao canteiro de obras que constru\u00eda a selva de cimento armado, aquele era o pastor de almas arquitet\u00f4nico imenso, a S\u00e9, a guardar seu rebanho crescente de pecadores, r\u00e9plica e admoesta\u00e7\u00e3o da mam\u00e3e Europa em plena urbs sul-americana, ignara mas submissa. Em tudo os exemplos da Europa eram li\u00e7\u00f5es diante das quais n\u00e3o se permitia titubear: vinhos portugueses, italianos e franceses; monumentos imensos, comemorando o sentimento p\u00e1trio; o Museu da Independ\u00eancia ou o Cristo Redentor abrindo os bra\u00e7os em cruz sobre o Rio de Janeiro e encomendando a um escultor franc\u00eas e iluminado \u00e0 dist\u00e2ncia pelo papa; tudo imitava, at\u00e9 os cacoetes, uma vis\u00e3o atrasada de Paris, Lisboa, Madri e Roma. Dos m\u00f3veis \u00e0 gram\u00e1tica, tdo tinha de obedecer a um leve sopro de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d, pois n\u00e3o somos esquimos refrat\u00e1rios \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia de onde provimos, mas tudo sem exageros. M\u00fasica? A idolatria brasileira dos pianos, em que mocinhas da sociedade, conforme M\u00e1rio de Andrade, arranhavam com as unhas o eterno Chopin ou, no m\u00e1ximo, uma polca nacional capitosa ma non troppo . No teatro, a tradi\u00e7\u00e3o era alfacinha, quer dizer: puramente lisboeta; e quem n\u00e3o emitisse, claramente, uma mes\u00f3clise no palco, com gestos amplos, \u201clatinos\u201d: \u201cFicar-lhe-iam bem tais fil\u00f3s, \u00f3 filha?\u201d era desprezado como \u201cinsens\u00edvel\u201d, \u201cignorante\u201d ou, pior ainda, \u201cmodernista\u201d, o que queria dizer sem classe, cafajeste, sem escolas nem sutileza. Do bel canto (italiano, italiano!) \u00e0 fachada siamesa da \u00d3pera de Paris dos teatros municipais do Rio e de S\u00e3o Paulo tudo vinha copiado dos modelos de fora. At\u00e9 os livros eram impressos em Lisboa, um s\u00e9culo depois da independ\u00eancia nacional, pela paciente livraria Garnier, cujos revisores se divertiam com as \u201cbrasileirices\u201d que aqui e ali saltavam nos livros dos \u201cbrasileiros\u201d, cheios de incorre\u00e7\u00f5es de gram\u00e1tica. Isso quando n\u00e3o eram textos de escol, com o estilo casti\u00e7o, um vocabul\u00e1rio culto e riqu\u00edssimo, incompreens\u00edvel para os leitores que no entanto davam suspiros de gozo art\u00edstico: \u201cAh, isso, sim, que \u00e9 um senhor poeta!\u201d A matriz fornecedora de moldes passara de Portugal \u00e0 Fran\u00e7a: o simbolismo, por exemplo, adquirira em um poeta negro, da alva Santa Catarina, de forte imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3, Cruz e Souza, a febre ter\u00e7\u00e3 da lux\u00faria, do desejo ardente pelas virgens de marfim clar\u00edssimo, \u201catrevimento\u201d que o pr\u00f3prio autor se encarregava de \u201ccastigar\u201d no final com a destrui\u00e7\u00e3o do Amor, com mai\u00fascula, pela morte, como no Trist\u00e3o e Isolda franco-germ\u00e2nico em vers\u00e3o barriga-verde. O Brasil era, realmente, a terra apontada pelos descobridores, como a mais dadivosa, em se plantando, nela tudo d\u00e1: desde o caf\u00e9, com cartazes alvissareiros mostrando um homem de tronco nu a despejar um saco de caf\u00e9 pelo orbe, com a inscri\u00e7\u00e3o em franc\u00eas: \u201cO Brasil alimenta de caf\u00e9 todo o globo!\u201d, at\u00e9 mudas de movimentos criados nos mais requintados salons caf\u00e9s da bo\u00eamia Paris, crisol do encanto! Os mestres parnasianos n\u00e3o estavam a\u00ed para responder, quase com uma conting\u00eancia \u201cpresente!\u201d quando Lacomte de Lisle, Her\u00e9dia e outros os chamassem, do outro lado do oceano, perd\u00e3o, do p\u00e9lago atl\u00e2ntico? Seu poema \u00e9pico m\u00e1ximo \u201cO Ca\u00e7ador de Esmeraldas\u201d de Olavo Bilac, tinha sido traduzido na It\u00e1lia: n\u00e3o era a gloria suprema ser reconhecido no pa\u00eds de Dante e da sua Divina Com\u00e9dia ?! Os parnasianos eram objeto de reuni\u00f5es em que declamadoras e declamadores \u201cde voz cheia\u201d enchiam os saraus de um fr\u00eamito que misturava o orgulho pratri\u00f3tico com as l\u00e1grimas de admira\u00e7\u00e3o. Bilac era um poeta ao mesmo tempo culto ledor dos franceses e italianos, aplaudido pelas Academias de Letras federais e estaduais, mas que exaltava os valores p\u00e1trios e - supresa! - distinguia at\u00e9 um tipo humano diferente como musa dos vates enlouquecidos por virgens germ\u00e2nicas, Walkyrias de Blumenau e Brusque. \u201cP\u00e1ra! Uma terra nova ao teu olhar figura! Det\u00e9m-te! Aqui, de encontro a verdejantes plagas, Em car\u00edcia se muda a inclem\u00eamcia das vagas\u2026 Este \u00e9 o reino da Luz, do Amor e da Fartura! Treme-te a voz afeita \u00e0s blasf\u00eamias e \u00e0s pragas, \u00d3 nauta! Olha-a de p\u00e9 virgem morena e pura, Que aos teus beijos entrega, em plena formosura. Os dois seios que, ardendo de desejos, afagas\u2026 Beija-a! O sol tropical deu-lhe a pele doirada O barulho do ninho, o perfurme da rosa, A frescura do rio, o esplendor da alvorada\u2026 Beija-a, \u00e9 a mais bela flor da Natureza inteira! E fartar-te de amor nessa cane cheirosa, \u00d3 desvirginador da Terra Brasileira!\u201d Era o chic em aud\u00e1cia atrevidamente l\u00fabrica, que punha as mocinhas a corar e arracava de gog\u00f4s paternos sons de leve indigna\u00e7\u00e3o com as \u201cliberdades\u201d po\u00e9ticas, logo acalmadas por um sacrif\u00edcio feito \u00e0 Arte e \u00e0 Cultura, um novo status atingido junto com a nova fortuna feita na cidade outrora corte imperial ou na S\u00e3o Paulo heterog\u00eanea a explodir em sua face imberbe de cultura os primeiros espinhos de avassaladores Pr\u00e9dios Martinelli. Em 1922, a Semana (que durou s\u00f3 tr\u00eas soir\u00e9es ) de Arte Moderna escolhe como sua fortaleza o pr\u00f3prio Theatro Municipal, erigido pelo arquiteto e humilde copiador do l\u2019\u00d3pera de Paris, Ramos de Azevedo, bem em frente a um dos basti\u00f5es da burguesia: as lojas do Mappin. Serviria de modelo para aquele primeiro happening brasileiro uma das atra\u00e7\u00f5es balne\u00e1rias da praia de Deauville, na Fran\u00e7a, onde Proust contemplava j\u00e1 as \u201craparigas em flor\u201d e onde, para distra\u00e7\u00e3o dos turistas, se armavam exposi\u00e7\u00f5es, recitais, cenas de teatro, um hiato entre os jantares, piqueniques, recep\u00e7\u00f5es e os banhos do mar. Os que vieram de fora traziam de Paris, como o camele\u00f4nico Oswald de Andrade, um ba\u00fa de \u201cnovidades\u201d recebidas pelo autoditada e patriota que jamais quisera sair do Brasil, M\u00e1rio de Andrade: uma chusma de ismos estonteantes - cubismo, dada\u00edsmo, futurismo, surrealismo. Todos vindos de Paris, com a etiqueta dos grandes boulevards . Na pintura, Anita Malfatti, entre outras, demonstrava a absor\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es que tivera com Corinth, na Alemanha, e a burguesia endinheirada ou a classe m\u00e9dia inculta torcia o nariz quando n\u00e3o ria escancaradamente: onde j\u00e1 se viu uma mulher verde, um homem com tr\u00eas narizes, a arte ensandecera? Um dos pont\u00edfices do bom gosto no momento, Monteiro Lobato, v\u00ea ind\u00edcios de pervers\u00e3o mental. \u201cH\u00e1 duas esp\u00e9cies de artistas. Uma composta dos que veem normalmente as coisas e, em consequ\u00eancia, fazem arte pura, guardados os eternos ritmos da vida, e adotados, para a concretiza\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas, os processos cl\u00e1ssicos dos grande mestres.\" A outra esp\u00e9cie \u00e9 formada dos que veem anormalmente a natureza e a interpretam \u00e0 luz de teorias ef\u00eameras, sob a sugest\u00e3o estr\u00e1bica excessiva. S\u00e3o produtos do cansa\u00e7o e do sadismo de todos os per\u00edodos de decad\u00eancia; s\u00e3o frutos de fim de esta\u00e7\u00e3o, bichados ao nascedoiro. Estrelas cadentes, brilham um instante, as mais das vezes com a luz do esquecimento\u201d(Ideias de Jeca Tatu). Sessenta anos depois daquela \u201cpatuscada\u201d regada a assovios, miados, apupos, vaias, perplexidades, indigna\u00e7\u00e3o, brincadeira, j\u00e1 se sabe que a Semana de 22 n\u00e3o foi o \u00fanico movimento nas Am\u00e9ricas a injetar o novo no Brasil e a voltar os criadores de arte, reflex\u00e3o e cultura para o pr\u00f3prio Brasil, cortando o cord\u00e3o umbilical que nos escravizava \u00e0 placenta europ\u00e9ia. \u00c9 verdade que, no dizer de um dos participantes, o pintor carioca Em\u00edlio Di Cavalcanti, o ambiente era de um ranso acad\u00eamico que lembrava os t\u00famulos grotescos do cemit\u00e9rio do Ara\u00e7\u00e1. \u201cO academicismo idiota das cr\u00edticas liter\u00e1rias e art\u00edsticas dos grande jornais, a emp\u00e1fia dos subliteratos, ocos e palavrosos, instalados no mundanismo e na pol\u00edtica, e a presen\u00e7a morta de medalh\u00f5es nacionais e estrangeiros emprestando o ambiente intelectual de uma paulic\u00e9ia que se aprestava comercial e industrialmente para sua grande aventura progressista, isso desesperava nosso pequeno cl\u00e3 de criaturas abertas a novas especula\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, curiosas de novas formas liter\u00e1rias, j\u00e1 impregnada de doutrinas filos\u00f3ficas.\u201d O movimento modernista, sabe-se melhor hoje, n\u00e3o deu aten\u00e7\u00e3o \u00e0 renova\u00e7\u00e3o radical que em Portugal traziam \u00e0 literatura e \u00e0s artes em geral nada menos que Fernando Pessoa, Teixeira de Pascoaes, M\u00e1rio de S\u00e1 Carneiro, Almada Negreiro e o ancestral dos hippies , Santa Rita. No setor das artes pl\u00e1sticas o Armory Show de 1913, em Nova York, bem como manifesta\u00e7\u00f5es no Chile com Vicente Huidobro, o poeta, que funda com Pablo Rocha, j\u00e1 em 1912, a revista Azul - El Arte Libre . No entanto, \u00e0 medida que as d\u00e9cadas se acomodam geologicamente sobre aquela Semana de 22, melhor se descortinam tra\u00e7os seus consignados na revista que foi seu arauto: Klaxon . J\u00e1 o nome indicava buzina, urbanismo, autom\u00f3vel, velocidade, contra a pasmaceira modorrenta dos bem-pensantes. O professor Pietro Maria Bardi, em suas sutis e profundas pondera\u00e7\u00f5es sobre O Modernismo no Brasil , de sua autoria, assinala algumas falhas: por que os modernistas n\u00e3o descobriram logo aqui, onde eles vicejam, os pintores na\u00eff do tipo de Douanier Rousseau? E j\u00e1 que o Brasil tem um contingente t\u00e3o vasto de brasileiros descendentes de africanos, por que a arte, mais fortemente representada na Bahia afro-brasileira, n\u00e3o representou, na Am\u00e9rica do Sul, a inspira\u00e7\u00e3o que Picasso teria com as m\u00e1scaras de \u00c1frica Negra no seu c\u00e9lebre quadro-esc\u00e2ndalo \u201cLes Demoiselles d\u2019Avignon\u201d? E por que os humoristas, chargistas excelentes, de vigorosa ou sutil grafia como Voltolino, J. Carlos e Belmonte, n\u00e3o foram lembrados? Ou havia preconceito quanto ao desenho humor\u00edstico, a charge , como um afluente insignificante de arte? Aparecida em 15 de maio de 1922, Klaxon durou menos de um ano mas \u00e9 um reposit\u00f3rio precioso das reivindica\u00e7\u00f5es dos modernistas fora do calor dos discuros de Menotti del Picchia, da interven\u00e7\u00e3o de Gra\u00e7a Aranha, acad\u00eamico convertido a um modernismo outr\u00e9 : desde a capa contempor\u00e2nea, em contraste com as revistas do eixo Rio-S\u00e3o Paulo, rotineiras, sem imagina\u00e7\u00e3o, caipiras, at\u00e9 os textos e reprodu\u00e7\u00f5es de obras de arte que continha. Na pr\u00f3pria e ent\u00e3o incipiente, rastejante, arte publicit\u00e1ria, a propaganda dos chocolates Lacta e do Guaran\u00e1 Espumante precede as hist\u00f3rias em quadrinhos, a mensagem sucinta de um cartaz comercial de rua. Como os anunciantes n\u00e3o gostaram de tanto \u201cavan\u00e7o\u201d, cortaram sua conta publicit\u00e1ria para aquele mens\u00e1rio que sa\u00eda do bolso dos modernistas, a \u201cvaquinha\u201d proverbial que, no entanto, ao contr\u00e1rio das demais vacas de presepe, n\u00e3o diria \u201csim\u201d a tudo, abanando a cabe\u00e7a. Com humor e protesto divertido, os redatores da revista advertem que, se n\u00e3o receberem mais os an\u00fancios, n\u00e3o hesitar\u00e3o em propagar que tais produtos fazem mal \u00e0 sa\u00fade e abrem suas p\u00e1ginass para qualquer reclama\u00e7\u00e3o de um leitor que tenha ingerido \u201cesses ingratos ingredientes\u201d. Klaxon medita, nos seus nove meses de vida, sobre as proposi\u00e7\u00f5es revolunion\u00e1rias dos \u201cmodernistas\u201d, de tend\u00eancia muitas vezes opostas, como M\u00e1rio de Andrade, de simpatia pelo centro do espectro pol\u00edtico, e Oswald de Andrade, pregando um comunismo bolchevista eivadode incrusta\u00e7\u00f5es futuristas, cinematrogr\u00e1ficas, dada\u00edstas. Esse ve\u00edculo precioso guarda as inten\u00e7\u00f5es amadurecidas do grupo naquele consenso que era poss\u00edvel obter de ajuntamento t\u00e3o heterog\u00eaneo. M\u00e1rio de Andrade, por exemplo, com sua quase xenofobia, detestava o esp\u00edrito de v\u00e2ndalo de parte do Manifesto Futurista de Marinetti, que manda destruir os museus e bibliotecas, o que, aplicado a um pa\u00eds raqu\u00edtico de tais meios at\u00e9 hoje, siginifcaria a barb\u00e1rie mais ch\u00e3. Os redatores declaram-se prontos a morrer pela integridade da P\u00e1tria, com mai\u00fascula, mas querem seu nacionalismo poroso, aberto ao esp\u00edrito de seu tempo, por isso t\u00eam a gra\u00e7a de manter representantes da revista na B\u00e9lgica, na Sui\u00e7a e imprimir poemas em franc\u00eas e italiano. O que se reiterava, por escrito, era o que Menotti del Picchia liderara em sua fala no Teatro Municipal: a liberta\u00e7\u00e3o das peias da gram\u00e1tica excessivamente lisboeta, severa com o linguajar desleixado das \u201ctr\u00eas ra\u00e7as tristes\u201d que antes de L\u00e9vy-Strauss j\u00e1 Olavo Bilac imortalizara em soneto parnasiano. E o mens\u00e1rio de vida breve brandia sua falta de preconceitos com rela\u00e7\u00e3o aos imigrantes (Menotti del Picchia n\u00e3o era exatamente um nome do Algarve ou da Beira-Baixa\u2026). Surpreendentemente para a \u00e9poca, Klaxon consagra \u00e0 mulher um papel pioneiro, em vez de ser a sonolenta sinh\u00e1-mo\u00e7a presa como eterna candidata a um marido, a uma mantilha e fraldas, nem a diva dissoluta do tipo Sarah Bernhardt a morrer, tuberculosa, em A Dama das Cam\u00e9lias . \u201cQueremos uma Eva ativa, bela, pr\u00e1tica, \u00fatil no lar e na rua, dan\u00e7ando o tango e datilografando uma conta corrente; aplaudindo uma noitada futurista e vaiando os remilicantes e rid\u00edculos poeta\u00e7os de frases in\u00e7adas de termos raros como o porco-espino de cerdas.\u201d Da\u00ed o grito de \u201cMorra a mulher tuberculosa l\u00edrica!\u201d visto como \u201cno acampamento da nossa civiliza\u00e7\u00e3o pragmatista, a mulher \u00e9 a colaboradora inteligente e solerte da batalha diuturna, e voa no aeroplano, que reafirma a vit\u00f3ria brasileira de Santos Dumont, e cria o mec\u00e2nico de amanh\u00e3 que descobrir\u00e1 o aparelho destinado \u00e0 conquista dos astros\u201d. Nada mais de femme fatale , \u201crecheio das empadinhas po\u00e9ticas, que s\u00e3o os sonetos\u201d. M\u00e1rio de Andrade op\u00f5e \u00e0 tr\u00e1gica francesa Sarah Bernhardt a atriz de cinema norte-americano P\u00e9rola White: \u201cSarah \u00e9 trag\u00e9dia, romantismo sentimental e t\u00e9cnico. P\u00e9rola \u00e9 racioc\u00ednio, instru\u00e7\u00e3o, esporte, rapidez, alegria, vida. Sarah Bernhardt-s\u00e9culo XIX. P\u00e9rola White=s\u00e9culo XX.\u201d Klaxon tem como \u00eddolos o progresso, a cren\u00e7a nas ci\u00eancias. Talvez tenha sido, cronologicamente, o \u00faltimo aglutinado em torno de um otimismo estouvado, \u00faltimo crente no aperfei\u00e7oamento moral do homem, passo a passo com o progresso tecnol\u00f3gico. Jamais poderia ter previsto a bomba de n\u00eautrons, os tanques SS-20, o arsenal at\u00f4mico. Essa ing\u00eanua cren\u00e7a no \u201cprogresso\u201d estava aliada a uma crena\u00e7 inabal\u00e1vel na liberdade de experimenta\u00e7\u00e3o individual, pondo abaixo os preconceitos art\u00edsticos, as rotula\u00e7\u00f5es, as censuras ou os ide\u00e1rios restritivos do realismo ou do naturalismo. Empolgada pelo ritmo do autom\u00f3vel, o advento da f\u00e1brica, do avi\u00e3o, a reda\u00e7\u00e3o de Klaxon insiste na import\u00e2ncia do cinema como arte de simultaneidade (representa\u00e7\u00e3o, texto, cen\u00e1rio, m\u00fasica, fotografia) e Carlitos \u00e9 um dos exemplos citados contra o cinema bisonho, que facilitava meramente a digest\u00e3o, ideia absurda que j\u00e1 os modernistas anteviram claramente: \u201cO cinema n\u00e3o \u00e9 simples entretenimento desprovido de sentido mais profundo\u201d. Folgaz\u00e3o, opondo-se ao esp\u00edrito vetusto predominante, o grupo de redatores da revista chega ao c\u00famulo de oferecer servi\u00e7os de poesia a tanto por soneto, madrigal ou balada, com an\u00fancios de p\u00e2ndega sadia como o encimado pela firma esdr\u00faxula: \u201cPanusopho, Paterommium e Cia. Grande Fabrica Internacional. Sonetos, Madrigaes, Balladas e Quadrinhas. Trabalho bem Acabado, garantido por cinco leituras, rapidez e dscre\u00e7\u00e3o. Fornecem-se id\u00e9ias de todos os pre\u00e7os, cores e tamanhos. Tabela Geral Quadrinhas, desde \\(200 a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1\\) 000 Balladas, desde \\(300 a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20265\\) 000 Madrigaes, epitaphios, acrosticos, etc a pre\u00e7o de ocasi\u00e3o. Sonetos simples\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1 \\(200 Idem com rimas ricas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.1\\) 500 Idem com consoante de apoio\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u20262 \\(100 Idem com chaves de ouro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.3\\) 000\u201d E para remate a desfa\u00e7atez do aviso em franc\u00eas: \u201cMajoration Provisoire, 20%\u201d Hoje, decorridos meio s\u00e9culo e meio da Klaxon e do movimento ca\u00f3tico que mudou os par\u00e2metros da cultura brasileira, h\u00e1 ainda infinitos compradores dos sonetos, baladas e madrigais oferecidos pelos galhardos brincalh\u00f5es. Mas daquela citadela de atualiza\u00e7\u00e3o sairia todo um Brasil contempor\u00e2neo, de Carlos Drummond de Andrade e Guimar\u00e3es Rosa a Clarice Lispector e o romance social nordestino. Depois de 1922, felizmente, nunca mais o Brasil seria o mesmo cemit\u00e9rio \u00e0s moscas de cidades e ideias mortas.","title":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social"},{"location":"volume-1/semana-de-arte-moderna/foi-nosso-primeio-happening-urbano/","tags":["Jornal da Tarde","Oswald de Andrade"],"text":"Foi nosso primeio happening urbano Jornal da Tarde 24/2/1972 A semana de Arte Moderna, em 1922, no Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, foi o primeiro happening urbano do Brasil. \"O rural foi a festa comemorativa dos \u00edndios que devoraram, nas costas da Bahia, o Bispo Sardinha\". Conteve miados, cacarejos de galinhas, apupos, os chinelos de Villa-Lobos e a sementeira mais radical para o duplo processo que a Semana veio focalizar, acelerar e tornar urgente, no campo das artes brasileiras: a nacionaliza\u00e7\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o da literatura, das artes pl\u00e1sticas, da m\u00fasica. Mas da mesma forma que D. Pedro I \u00e0s margens do Ipiranga, literariamente a Semana \u00e9 um grito de independ\u00eancia que ecoa outros anteriores, sobre os quais se apoiou. O que hitoricamente os configurou como Guerra das Emboabas, de Inconfid\u00eancia Mineira, de Guararapes tem suas correspond\u00eancias exatas no amadurecimento de um sentir-pensar brasileiro em literatura. Oswald de Andrade continua um elo que come\u00e7ou, cronologicamente, om Greg\u00f3rio de Matos Guerra, o baiano da \u00e9poca colonial que satirizava a explora\u00e7\u00e3o lusitana dos brasileiros. O Macuna\u00edma tem uma d\u00edvida indireta com os temas - n\u00e3o o estilo, evidentemente - das Ircemas e Guaranis do cearense Jos\u00e9 de Alencar. E, sem Euclides da Cunha e sua den\u00fancia do Brasil cindido entre o fanatismo da cultura arcaica dos jagun\u00e7os rurais e o tecnologismo impessoal do poder do Estado munido do Ex\u00e9rcito, a Semana teria um territ\u00f3rio muito ex\u00edguo no qual desfraldar seus slogans. Qualquer aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da literatura produzida pela Semana e especificadamente pelos Andrades, Oswald e M\u00e1rio - desperta, portanto, por mais objetiva que pretenda ser, uma enxurrada de protestos. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel uma vis\u00e3o menos pessoal na aut\u00f3psia, mas no organismo vivo das ideias a Semana continua viva e debat\u00edvel. Afirmar que Oswald de Andrade, com Serafim Ponte Grande e Jo\u00e3o Miramar, trouxe para o romance brasileiro elementos in\u00e9ditos, como a sobreposi\u00e7\u00e3o r\u00edtmica de imagens visuais, uma esp\u00e9cie de estenografia narrativa, e dessa forma introduziu na prosa elementos que a pintur cubista com sua simultaneidade de vis\u00f5es j\u00e1 obtivera em Paris com Picasso. Braque e Juan Gris, \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o s\u00f3 parcialmente positiva. Porque ao lado de seus lampejos de g\u00eanio, esses romances s\u00e3o abortados na sua fei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam seguidores nem se realizam totalmente como estruturas narrativas coesas e completas em si mesmas. A irrever\u00eancia, o humor, as for\u00e7as instintivas de ra\u00e7as que divergem da cultura branca judaico-hel\u00eanica introduzidos pela Semana, a absor\u00e7\u00e3o, nos poemas de M\u00e1rio de Andrade, de vozes dialetais, principalmente italianas, no linguajar paulistano, a par\u00f3dia dos estilos empolados de Coelho Neto e Ruy Barbosa - todas essas conquistas lan\u00e7adas no palco do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo h\u00e1 50 anos foram de decisiva import\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o de uma literatura contempor\u00e2nea brasileira. Mas as insufici\u00eancias, as expectativas n\u00e3o cumpridas da Semana porejam a nossa literatura - espelho de uma realidade social, mesmo quando vista pelo prisma deformante de um autor subjetiv\u00edssimo - e a deixaam com hiatos imensos, dificilmente respond\u00edveis com os elementos da cr\u00edtica. Como provar que o avan\u00e7o estil\u00edstico do romance, com Clarice Lispector, por exemplo, passou pela leitura dos textos da Semana e n\u00e3o diretamente da fonte, os romances de Joyce? Se Guimar\u00e3es Rosa e a realiza\u00e7\u00e3o plena dos melhores ideais da Semana de Arte Moderna - \u00e9tica e esteticamente - como esmiu\u00e7ar a biblioteca do grande escritor mineiro para documentar uma influ\u00eancia comprov\u00e1vel dos textos de 22 em Corpo de Baile e Grande Sert\u00e3o: Veredas? Pior ainda \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o tristonha de que v\u00e1rios postulados essenciais daquela Semana de tr\u00eas dias n\u00e3o n\u00e3o frutificaram nem na nossa poesia e no nosso romance. O negro, por exemplo, um dos elementos mais fecundos e onipotentes da nossa cultura, continua sendo o \"homem invis\u00edvel\" da nossa literatura. H\u00e1 os poemas negros de Jorge de Lima, h\u00e1 os elementos negros da literatura ing\u00eanuo-popular da Bahia de Jorge Amado, mas quando um romance ou um poema documentaram a presen\u00e7a negra como fator cultural v\u00edtim de preconceitos entre n\u00f3s? O irracionalismo que a Semana de Arte Moderna trouxera um pouco atabalhoadamente da Europa da Belle-Epoque junto com o surrealismo de Breton, o Cubismo, o Futurismo de Marinetti tamb\u00e9m deixou raros exemplos da nossa narrativa. Ou ser\u00e1 que o fant\u00e1stico de Panam\u00e9rica ou de O Labirinto nos vieram por meio dos hispano-americanos Borges, Rulfo, M\u00e1rquez, Carpentier? A tarefa eug\u00eanica da Semana de Arte Moderna, desinfetando o linguajar da mes\u00f3clise empoeirada (aboli\u00e7\u00e3o profil\u00e1tica do \"dar-lhe-ei\" casti\u00e7o) e da demagogia \"condoreira\" de Ruy Barbosa, reduzindo o parnasianismo a suas propor\u00e7\u00f5es museais verdadeiras - n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, trouxe lucros incalcul\u00e1veis. Seria imposs\u00edvel exigir de tr\u00eas dias apenas o sufocamento de taras liter\u00e1rias at\u00e1vicas do brasileiro: se Deus descansou no s\u00e9timo dia, como os celebradores da Semana poderiam tornar nossos leitores invulner\u00e1veis ao erotismo piegas e semi-alfabetizado do poemas de J. G. de Ara\u00fajo Jorge (Amo!) ou antecipar-se ao Mobral, roubando a Jos\u00e9 Mauro de Vasconcelos uma chusma de admiradores que j\u00e1 se inserem no limbo da literatura, isto \u00e9: os esp\u00edritos que ficam colocados numa regi\u00e3o anterior ao conhecimento e talvez ao racioc\u00ednio tamb\u00e9m! Pelas sementes extraordin\u00e1rias que lan\u00e7ou, fevereiro de 22 em S\u00e3o Paulo foi um marco t\u00e3o importante quanto quanto o relato de Caminha a El-Rey, pois de fato se descobria um continente que voltara as costas a si mesmo: o Brasil. O Modernismo, com sua flora\u00e7\u00e3o insuper\u00e1vel de Carlos Drummond de Andrade, Clarice Lispector, Jorge de Lima, Guimar\u00e3es Rosa, outros ainda, foi um salto qualitativo gerado pela explos\u00e3o de 22. Ano prof\u00e9tico: quando simultaneamente os fascistas de Mussolini marchavam sobre Roma e a R\u00fassia delirante de vigor criador - Maiakovsky, Blok, Essenin - ainda n\u00e3o caia sob a pata de Stalin e perambulando pela Europa em miser\u00e1veis pens\u00f5es o semicego professor professor de l\u00ednguas irland\u00eas, James Joyce, elaborava o grande afresco anglo-sax\u00f4nico, Ulysses, que completaria o painel da vasta dolce vita parisiense, Em Busca do Tempo Perdido de Proust. A Semana \u00e9, como diria com ironia irreverente qualquer de seus propositores, o t\u00edmido arrebol de um Brasil que deflagaria a Bras\u00edlia de um JK e o reator at\u00f4mico lingu\u00edstico que foi o Tutameia de Guimar\u00e3es Rosa. E tamb\u00e9m quando os sinos soam para uma Europa crepuscular em seus estertores finais - Henry James, Virg\u00ednia Wollf, Katherine Mansfield, Robert Musil, Kafka, Thomas Mann, Pirandello, E. M. Forster, Celine -, promessa em parte paga, a Semana n\u00e3o deve ser comemorada como ex\u00e9quias de m\u00famia bem embalsamada. Deve realizar-se mais na nossa literatura j\u00e1 l\u00edder em v\u00e1rios campos no mundo de hoje: ser\u00e1 a colheita de tr\u00eas dias de uma g\u00eanesis esbo\u00e7ada, o que \u00e9 j\u00e1 um longo caminho percorrido na busca de um pa\u00eds e de um povo da sua identidade aut\u00f4noma. Compare esta poesia e esta prosa e veja como os rapazes de 1922 conseguiram mudar a arte de brasileira \u201cProfiss\u00e3o de F\u00e9\u201d de Olavo Bilac (\u201cLe po\u00e8te est ciseleur, le ciseleur est po\u00e8te\u201d) \u201cN\u00e3o quero o Zeus Capitolino. Herc\u00faleo e belo. Talhar no m\u00e1more divino Com o camartelo Que outro - n\u00e3o eu! - a pedra corte Para, brutal Erguer de Atene o altivo porte Descumunal. Mais que esse vulto extraordin\u00e1rio, Que assombra a vista, Seduz-me um leve relic\u00e1rio De fino artista. Invejo o ourives quando escrevo: Imito o amor Com que ele, em ouro, o alto-relevo Faz de uma flor. Imito-o. E, pois, nem de Carrara A pedra firo: O alvo cristal, a pedra rara, O \u00f4nix prefiro. Por isso corre, por servir-me. Sobre o papel A pena, como em prata firme Corre o cinzel.\u201d \u201cPo\u00e9tica\u201d de Manuel Bandeira (\u201cN\u00e3o quero mais saber do lirismo que n\u00e3o \u00e9 liberta\u00e7\u00e3o\u201d) \u201cEstou farto do lirismo comedido Do lirismo bem comportado Do lirismo funcion\u00e1rio p\u00fablico com livro de ponto expediente protocolo e manifesta\u00e7\u00f5es de apre\u00e7o ao sr. diretor. Estou farto do lirismo que para e vai averiguar no dicion\u00e1rio o cunho vern\u00e1culo de um voc\u00e1bulo Abaixo os puristas Todas as palavras, sobretudo os barbarismos universais Todas as constru\u00e7\u00f5es sobretudo as sintaxes de exce\u00e7\u00e3o Todos os ritmos sobretudo os inumer\u00e1veis Estou farto do lirismo namorador Pol\u00edtico Raqu\u00edtico Sifil\u00edtico De todo lirismo que capitula ao que quer que seja fora de si mesmo. De resto n\u00e3o \u00e9 lirismo Ser\u00e1 contabilidade tabela de cosenos secret\u00e1rio do amante exemplar com cem modelos de cartas e as diferentes maneiras de agradar as mulheres, etc\u201d O poeta-joalheiro do Parnasianismo, para Bandeira, n\u00e3o passava de um burocrata das rimas e versos Na \"Profiss\u00e3o de F\u00e9\", de Olavo Bilac, est\u00e3o todos os elementos da poesia parnasiana, que vinha dominando a literatura desde o \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo: culto da forma, da palavra certa (o poeta concebido como joalheiro), escritura minuciosa, prefer\u00eancia pela ordem indireta (\"n\u00e3o eu!\"), temas cl\u00e1ssicos. Nada disso na \"Po\u00e9tica\" de Bandeira. Suas caracter\u00edsticas: aus\u00eancia de rima, pontua\u00e7\u00e3o e m\u00e9trica; simplifica\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio, emo\u00e7\u00e3o musicada, prefer\u00eancia pela ordem direta. Bandeira ataca, nesse poema, a poesia que cultua a forma ao ponto de esquecer a inspira\u00e7\u00e3o. Diz que versos assim s\u00e3o trabalhos de burocrata. Bandeira escandalizou ela simplicidade e pela sua instransig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frase empolada dos parnasianos. \"A conquista\" de Coelho Neto \"Sentaram-se os dois e Anselmo p\u00f4s-se a falar saudosamente da terra amada e long\u00ednqua, ber\u00e7o de ambos, prov\u00edncia farta que \u00e9 um celeiro e um Parnasso onde com a mesma exuber\u00e2ncia, pululam o arroz e o g\u00eanio; terra de algod\u00e3o e de odes donde, com ingrata indiferen\u00e7a emigram os fardos para os teares da Am\u00e9rica e os vates para a rua do Ouvidor; terra das lyricas terra das palmas verdes, terra dos sabi\u00e1s canoros. O romancista ouvia a fac\u00fandia do patr\u00edcio, fumando com a impassibilidade de um thur\u00edbulo, os olhos altos com ose seguisse um sonho. O sil\u00eancio de \u00eaxtase em que ficou foi interpretado pelo estudante como uma prostra\u00e7\u00e3o de saudade. Elle f\u00f4ra acordar na alma do patr\u00edcio a nostalgia que o tempo consumidor havia esmaecido, lembrando-lhe a terra nativa onde lhe haviam rolado as primeiras l\u00e1grimas. C\u00e9us que seus olhos l\u00e2nguidos tanto namoravam nas doces manhans cheirosas quando, das margens remotas dos grandes rios vinham, em abaladas, brancas, sob o azul do c\u00e9u, as gar\u00e7as peregrinas; campos de moutas verdes onde, nas arroxeadas tardes melanc\u00f3licas, ao som abemolado das frautas pastoris, o gado bravio, descendo das malhadas, em numeroso armento, junto, entrechocando os chifres agu\u00e7ados, mugia maguadamente quando, por traz dos serros frondosos, lenta e alva, a lua subia espalhando pera terra morna o seu di\u00e1phano e p\u00e1llido esplendor\u2026\" \u201cPrimeiras Latitudes\u201d de Oswald de Andrade (De Mem\u00f3rias Sentimentais de Jo\u00e3o Miramar) \u201cA costa brasileira depois de um pulo de farol sumiu como peixe. O mar era um oleado azul. O sol afogado queimava arranha-c\u00e9us de nuvens. Dois pontos sujaram o horizonte faiscando long\u00ednquos bons dias sem fio. Os olhos hip\u00f3critas dos viajantes andavam longe dos livros - agora polichinelos sentados nas cadeiras vazias. As antenas ruivas do capit\u00e3o do Marta sondavam naufr\u00e1gios nos rochedos de Madame de Sevri. A noite no jardim d\u2019inverno havia festas do Pocinho em torno do dedicado e gordo m\u00e9dico de bordo. Um c\u00f4nsul do Kaiser em Buenos Aires viajava como uma congrega\u00e7\u00e3o.\u201d Trecho final de Macuna\u00edma de M\u00e1rio de Andrade (contado na linguagem do homem do sert\u00e3o) \u201c\u2026E s\u00f3 o papagaio no sil\u00eancio do Uraricoera preservava do esquecimento os casos e a fala desaparecida. S\u00f3 o papagaio conservava no sil\u00eancio as frases e feitos do heroi. Tudo ele contou pro homem e depois abriu asa rumo de Lisboa. E o homem sou eu, minha gente, e eu fiquei pra vos contar a hist\u00f3ria. Por isso que vim aqui. Me acocorei em riba destas folhas, catei meus carrapatos, ponteei na violinha e em toque rasgado botei a boca no mundo cantando na fala impura as frases e os casos de Macuna\u00edma, heroi de nossa gente. Tem mais n\u00e3o.\u201d Coelho Neto descrevia a realidade como uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica. Os Andrade conseguiram ver al\u00e9m do real. O texto de Coelho Neto \u00e9 adornado como um monumento do Ipiranga, utiliza uma riqueza de voc\u00e1bulos com o mesmo preciosismo que orientou o projeto do Pal\u00e1cio Nove de Julho, descreve a realidade com a mesma fidelidade fotogr\u00e1fica que encontramos no quadro de Pedro Alexandrino. J\u00e1 os textos de M\u00e1rio e Oswald de Andrade procuram empregar coloquialismos, usam um linguajar cheio de regionalismos (M\u00e1rio), estrangeirismos (Oswald), neologismos (os dois).","title":"Foi nosso primeio happening urbano"},{"location":"volume-1/semana-de-arte-moderna/foi-nosso-primeio-happening-urbano/#foi-nosso-primeio-happening-urbano","text":"Jornal da Tarde 24/2/1972 A semana de Arte Moderna, em 1922, no Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, foi o primeiro happening urbano do Brasil. \"O rural foi a festa comemorativa dos \u00edndios que devoraram, nas costas da Bahia, o Bispo Sardinha\". Conteve miados, cacarejos de galinhas, apupos, os chinelos de Villa-Lobos e a sementeira mais radical para o duplo processo que a Semana veio focalizar, acelerar e tornar urgente, no campo das artes brasileiras: a nacionaliza\u00e7\u00e3o e a atualiza\u00e7\u00e3o da literatura, das artes pl\u00e1sticas, da m\u00fasica. Mas da mesma forma que D. Pedro I \u00e0s margens do Ipiranga, literariamente a Semana \u00e9 um grito de independ\u00eancia que ecoa outros anteriores, sobre os quais se apoiou. O que hitoricamente os configurou como Guerra das Emboabas, de Inconfid\u00eancia Mineira, de Guararapes tem suas correspond\u00eancias exatas no amadurecimento de um sentir-pensar brasileiro em literatura. Oswald de Andrade continua um elo que come\u00e7ou, cronologicamente, om Greg\u00f3rio de Matos Guerra, o baiano da \u00e9poca colonial que satirizava a explora\u00e7\u00e3o lusitana dos brasileiros. O Macuna\u00edma tem uma d\u00edvida indireta com os temas - n\u00e3o o estilo, evidentemente - das Ircemas e Guaranis do cearense Jos\u00e9 de Alencar. E, sem Euclides da Cunha e sua den\u00fancia do Brasil cindido entre o fanatismo da cultura arcaica dos jagun\u00e7os rurais e o tecnologismo impessoal do poder do Estado munido do Ex\u00e9rcito, a Semana teria um territ\u00f3rio muito ex\u00edguo no qual desfraldar seus slogans. Qualquer aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da literatura produzida pela Semana e especificadamente pelos Andrades, Oswald e M\u00e1rio - desperta, portanto, por mais objetiva que pretenda ser, uma enxurrada de protestos. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel uma vis\u00e3o menos pessoal na aut\u00f3psia, mas no organismo vivo das ideias a Semana continua viva e debat\u00edvel. Afirmar que Oswald de Andrade, com Serafim Ponte Grande e Jo\u00e3o Miramar, trouxe para o romance brasileiro elementos in\u00e9ditos, como a sobreposi\u00e7\u00e3o r\u00edtmica de imagens visuais, uma esp\u00e9cie de estenografia narrativa, e dessa forma introduziu na prosa elementos que a pintur cubista com sua simultaneidade de vis\u00f5es j\u00e1 obtivera em Paris com Picasso. Braque e Juan Gris, \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o s\u00f3 parcialmente positiva. Porque ao lado de seus lampejos de g\u00eanio, esses romances s\u00e3o abortados na sua fei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam seguidores nem se realizam totalmente como estruturas narrativas coesas e completas em si mesmas. A irrever\u00eancia, o humor, as for\u00e7as instintivas de ra\u00e7as que divergem da cultura branca judaico-hel\u00eanica introduzidos pela Semana, a absor\u00e7\u00e3o, nos poemas de M\u00e1rio de Andrade, de vozes dialetais, principalmente italianas, no linguajar paulistano, a par\u00f3dia dos estilos empolados de Coelho Neto e Ruy Barbosa - todas essas conquistas lan\u00e7adas no palco do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo h\u00e1 50 anos foram de decisiva import\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o de uma literatura contempor\u00e2nea brasileira. Mas as insufici\u00eancias, as expectativas n\u00e3o cumpridas da Semana porejam a nossa literatura - espelho de uma realidade social, mesmo quando vista pelo prisma deformante de um autor subjetiv\u00edssimo - e a deixaam com hiatos imensos, dificilmente respond\u00edveis com os elementos da cr\u00edtica. Como provar que o avan\u00e7o estil\u00edstico do romance, com Clarice Lispector, por exemplo, passou pela leitura dos textos da Semana e n\u00e3o diretamente da fonte, os romances de Joyce? Se Guimar\u00e3es Rosa e a realiza\u00e7\u00e3o plena dos melhores ideais da Semana de Arte Moderna - \u00e9tica e esteticamente - como esmiu\u00e7ar a biblioteca do grande escritor mineiro para documentar uma influ\u00eancia comprov\u00e1vel dos textos de 22 em Corpo de Baile e Grande Sert\u00e3o: Veredas? Pior ainda \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o tristonha de que v\u00e1rios postulados essenciais daquela Semana de tr\u00eas dias n\u00e3o n\u00e3o frutificaram nem na nossa poesia e no nosso romance. O negro, por exemplo, um dos elementos mais fecundos e onipotentes da nossa cultura, continua sendo o \"homem invis\u00edvel\" da nossa literatura. H\u00e1 os poemas negros de Jorge de Lima, h\u00e1 os elementos negros da literatura ing\u00eanuo-popular da Bahia de Jorge Amado, mas quando um romance ou um poema documentaram a presen\u00e7a negra como fator cultural v\u00edtim de preconceitos entre n\u00f3s? O irracionalismo que a Semana de Arte Moderna trouxera um pouco atabalhoadamente da Europa da Belle-Epoque junto com o surrealismo de Breton, o Cubismo, o Futurismo de Marinetti tamb\u00e9m deixou raros exemplos da nossa narrativa. Ou ser\u00e1 que o fant\u00e1stico de Panam\u00e9rica ou de O Labirinto nos vieram por meio dos hispano-americanos Borges, Rulfo, M\u00e1rquez, Carpentier? A tarefa eug\u00eanica da Semana de Arte Moderna, desinfetando o linguajar da mes\u00f3clise empoeirada (aboli\u00e7\u00e3o profil\u00e1tica do \"dar-lhe-ei\" casti\u00e7o) e da demagogia \"condoreira\" de Ruy Barbosa, reduzindo o parnasianismo a suas propor\u00e7\u00f5es museais verdadeiras - n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, trouxe lucros incalcul\u00e1veis. Seria imposs\u00edvel exigir de tr\u00eas dias apenas o sufocamento de taras liter\u00e1rias at\u00e1vicas do brasileiro: se Deus descansou no s\u00e9timo dia, como os celebradores da Semana poderiam tornar nossos leitores invulner\u00e1veis ao erotismo piegas e semi-alfabetizado do poemas de J. G. de Ara\u00fajo Jorge (Amo!) ou antecipar-se ao Mobral, roubando a Jos\u00e9 Mauro de Vasconcelos uma chusma de admiradores que j\u00e1 se inserem no limbo da literatura, isto \u00e9: os esp\u00edritos que ficam colocados numa regi\u00e3o anterior ao conhecimento e talvez ao racioc\u00ednio tamb\u00e9m! Pelas sementes extraordin\u00e1rias que lan\u00e7ou, fevereiro de 22 em S\u00e3o Paulo foi um marco t\u00e3o importante quanto quanto o relato de Caminha a El-Rey, pois de fato se descobria um continente que voltara as costas a si mesmo: o Brasil. O Modernismo, com sua flora\u00e7\u00e3o insuper\u00e1vel de Carlos Drummond de Andrade, Clarice Lispector, Jorge de Lima, Guimar\u00e3es Rosa, outros ainda, foi um salto qualitativo gerado pela explos\u00e3o de 22. Ano prof\u00e9tico: quando simultaneamente os fascistas de Mussolini marchavam sobre Roma e a R\u00fassia delirante de vigor criador - Maiakovsky, Blok, Essenin - ainda n\u00e3o caia sob a pata de Stalin e perambulando pela Europa em miser\u00e1veis pens\u00f5es o semicego professor professor de l\u00ednguas irland\u00eas, James Joyce, elaborava o grande afresco anglo-sax\u00f4nico, Ulysses, que completaria o painel da vasta dolce vita parisiense, Em Busca do Tempo Perdido de Proust. A Semana \u00e9, como diria com ironia irreverente qualquer de seus propositores, o t\u00edmido arrebol de um Brasil que deflagaria a Bras\u00edlia de um JK e o reator at\u00f4mico lingu\u00edstico que foi o Tutameia de Guimar\u00e3es Rosa. E tamb\u00e9m quando os sinos soam para uma Europa crepuscular em seus estertores finais - Henry James, Virg\u00ednia Wollf, Katherine Mansfield, Robert Musil, Kafka, Thomas Mann, Pirandello, E. M. Forster, Celine -, promessa em parte paga, a Semana n\u00e3o deve ser comemorada como ex\u00e9quias de m\u00famia bem embalsamada. Deve realizar-se mais na nossa literatura j\u00e1 l\u00edder em v\u00e1rios campos no mundo de hoje: ser\u00e1 a colheita de tr\u00eas dias de uma g\u00eanesis esbo\u00e7ada, o que \u00e9 j\u00e1 um longo caminho percorrido na busca de um pa\u00eds e de um povo da sua identidade aut\u00f4noma. Compare esta poesia e esta prosa e veja como os rapazes de 1922 conseguiram mudar a arte de brasileira \u201cProfiss\u00e3o de F\u00e9\u201d de Olavo Bilac (\u201cLe po\u00e8te est ciseleur, le ciseleur est po\u00e8te\u201d) \u201cN\u00e3o quero o Zeus Capitolino. Herc\u00faleo e belo. Talhar no m\u00e1more divino Com o camartelo Que outro - n\u00e3o eu! - a pedra corte Para, brutal Erguer de Atene o altivo porte Descumunal. Mais que esse vulto extraordin\u00e1rio, Que assombra a vista, Seduz-me um leve relic\u00e1rio De fino artista. Invejo o ourives quando escrevo: Imito o amor Com que ele, em ouro, o alto-relevo Faz de uma flor. Imito-o. E, pois, nem de Carrara A pedra firo: O alvo cristal, a pedra rara, O \u00f4nix prefiro. Por isso corre, por servir-me. Sobre o papel A pena, como em prata firme Corre o cinzel.\u201d \u201cPo\u00e9tica\u201d de Manuel Bandeira (\u201cN\u00e3o quero mais saber do lirismo que n\u00e3o \u00e9 liberta\u00e7\u00e3o\u201d) \u201cEstou farto do lirismo comedido Do lirismo bem comportado Do lirismo funcion\u00e1rio p\u00fablico com livro de ponto expediente protocolo e manifesta\u00e7\u00f5es de apre\u00e7o ao sr. diretor. Estou farto do lirismo que para e vai averiguar no dicion\u00e1rio o cunho vern\u00e1culo de um voc\u00e1bulo Abaixo os puristas Todas as palavras, sobretudo os barbarismos universais Todas as constru\u00e7\u00f5es sobretudo as sintaxes de exce\u00e7\u00e3o Todos os ritmos sobretudo os inumer\u00e1veis Estou farto do lirismo namorador Pol\u00edtico Raqu\u00edtico Sifil\u00edtico De todo lirismo que capitula ao que quer que seja fora de si mesmo. De resto n\u00e3o \u00e9 lirismo Ser\u00e1 contabilidade tabela de cosenos secret\u00e1rio do amante exemplar com cem modelos de cartas e as diferentes maneiras de agradar as mulheres, etc\u201d O poeta-joalheiro do Parnasianismo, para Bandeira, n\u00e3o passava de um burocrata das rimas e versos Na \"Profiss\u00e3o de F\u00e9\", de Olavo Bilac, est\u00e3o todos os elementos da poesia parnasiana, que vinha dominando a literatura desde o \u00faltimo ter\u00e7o do s\u00e9culo: culto da forma, da palavra certa (o poeta concebido como joalheiro), escritura minuciosa, prefer\u00eancia pela ordem indireta (\"n\u00e3o eu!\"), temas cl\u00e1ssicos. Nada disso na \"Po\u00e9tica\" de Bandeira. Suas caracter\u00edsticas: aus\u00eancia de rima, pontua\u00e7\u00e3o e m\u00e9trica; simplifica\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio, emo\u00e7\u00e3o musicada, prefer\u00eancia pela ordem direta. Bandeira ataca, nesse poema, a poesia que cultua a forma ao ponto de esquecer a inspira\u00e7\u00e3o. Diz que versos assim s\u00e3o trabalhos de burocrata. Bandeira escandalizou ela simplicidade e pela sua instransig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 frase empolada dos parnasianos. \"A conquista\" de Coelho Neto \"Sentaram-se os dois e Anselmo p\u00f4s-se a falar saudosamente da terra amada e long\u00ednqua, ber\u00e7o de ambos, prov\u00edncia farta que \u00e9 um celeiro e um Parnasso onde com a mesma exuber\u00e2ncia, pululam o arroz e o g\u00eanio; terra de algod\u00e3o e de odes donde, com ingrata indiferen\u00e7a emigram os fardos para os teares da Am\u00e9rica e os vates para a rua do Ouvidor; terra das lyricas terra das palmas verdes, terra dos sabi\u00e1s canoros. O romancista ouvia a fac\u00fandia do patr\u00edcio, fumando com a impassibilidade de um thur\u00edbulo, os olhos altos com ose seguisse um sonho. O sil\u00eancio de \u00eaxtase em que ficou foi interpretado pelo estudante como uma prostra\u00e7\u00e3o de saudade. Elle f\u00f4ra acordar na alma do patr\u00edcio a nostalgia que o tempo consumidor havia esmaecido, lembrando-lhe a terra nativa onde lhe haviam rolado as primeiras l\u00e1grimas. C\u00e9us que seus olhos l\u00e2nguidos tanto namoravam nas doces manhans cheirosas quando, das margens remotas dos grandes rios vinham, em abaladas, brancas, sob o azul do c\u00e9u, as gar\u00e7as peregrinas; campos de moutas verdes onde, nas arroxeadas tardes melanc\u00f3licas, ao som abemolado das frautas pastoris, o gado bravio, descendo das malhadas, em numeroso armento, junto, entrechocando os chifres agu\u00e7ados, mugia maguadamente quando, por traz dos serros frondosos, lenta e alva, a lua subia espalhando pera terra morna o seu di\u00e1phano e p\u00e1llido esplendor\u2026\" \u201cPrimeiras Latitudes\u201d de Oswald de Andrade (De Mem\u00f3rias Sentimentais de Jo\u00e3o Miramar) \u201cA costa brasileira depois de um pulo de farol sumiu como peixe. O mar era um oleado azul. O sol afogado queimava arranha-c\u00e9us de nuvens. Dois pontos sujaram o horizonte faiscando long\u00ednquos bons dias sem fio. Os olhos hip\u00f3critas dos viajantes andavam longe dos livros - agora polichinelos sentados nas cadeiras vazias. As antenas ruivas do capit\u00e3o do Marta sondavam naufr\u00e1gios nos rochedos de Madame de Sevri. A noite no jardim d\u2019inverno havia festas do Pocinho em torno do dedicado e gordo m\u00e9dico de bordo. Um c\u00f4nsul do Kaiser em Buenos Aires viajava como uma congrega\u00e7\u00e3o.\u201d Trecho final de Macuna\u00edma de M\u00e1rio de Andrade (contado na linguagem do homem do sert\u00e3o) \u201c\u2026E s\u00f3 o papagaio no sil\u00eancio do Uraricoera preservava do esquecimento os casos e a fala desaparecida. S\u00f3 o papagaio conservava no sil\u00eancio as frases e feitos do heroi. Tudo ele contou pro homem e depois abriu asa rumo de Lisboa. E o homem sou eu, minha gente, e eu fiquei pra vos contar a hist\u00f3ria. Por isso que vim aqui. Me acocorei em riba destas folhas, catei meus carrapatos, ponteei na violinha e em toque rasgado botei a boca no mundo cantando na fala impura as frases e os casos de Macuna\u00edma, heroi de nossa gente. Tem mais n\u00e3o.\u201d Coelho Neto descrevia a realidade como uma c\u00e2mara fotogr\u00e1fica. Os Andrade conseguiram ver al\u00e9m do real. O texto de Coelho Neto \u00e9 adornado como um monumento do Ipiranga, utiliza uma riqueza de voc\u00e1bulos com o mesmo preciosismo que orientou o projeto do Pal\u00e1cio Nove de Julho, descreve a realidade com a mesma fidelidade fotogr\u00e1fica que encontramos no quadro de Pedro Alexandrino. J\u00e1 os textos de M\u00e1rio e Oswald de Andrade procuram empregar coloquialismos, usam um linguajar cheio de regionalismos (M\u00e1rio), estrangeirismos (Oswald), neologismos (os dois).","title":"Foi nosso primeio happening urbano"},{"location":"volume-1/tarsila-do-amaral/","tags":[],"text":"Tarsila do Amaral","title":"Tarsila do Amaral"},{"location":"volume-1/tarsila-do-amaral/#tarsila-do-amaral","text":"","title":"Tarsila do Amaral"},{"location":"volume-1/tarsila-do-amaral/a-ltima-entrevista/","tags":["Veja"],"text":"A \u00faltima entrevista Veja 23 de fevereiro de 1972 - Edi\u00e7\u00e3o 181 \"O que ser\u00e1 aquela coisa?\"\u2028 Foi o que ela quis saber, na Europa, ao ler uma carta de Anita Malfatti sobre a semana de Arte Moderna.\u2028\u2028Apoiada numa pilha de travesseiros, as m\u00e3os inquietas afagando telas min\u00fasculas que est\u00e1 pintando por encomenda, Tarsila do Amaral, 75 anos, tem um sorriso ir\u00f4nico para falar de seus passatempos hoje que est\u00e1 presa a uma cama, depois de uma queda que afetou sua coluna. Levanta o len\u00e7ol azul florido que cobria dois volumes grossos sobre os quais apoiava os cotovelos: \"Eu gosto de ler dicion\u00e1rios, imagine que hoje aprendi a pron\u00fancia exata de 'exegeta'\". Coquete, prefere n\u00e3o ser fotografada acamada (\"Por que n\u00e3o reproduzem as fotos de quando eu era jovem?\"). N\u00e3o conhece bem a m\u00fasica de Caetano Veloso, Gilberto Gil, Chico Buarque: s\u00e3o nomes que ouve no r\u00e1dio mas muda o dial, \"pois sempre achei a m\u00fasica popular t\u00e3o banal, \u00e0s vezes gosto \u00e9 de Debussy, t\u00e3o po\u00e9tico e colorista!\" Servindo canjas brasileiras a Cocteau em Paris e vinhos da adega do Tour s'Argent a M\u00e1rio de Andrade em S\u00e3o Paulo, a \"musa\" (ausente) da Semana de 22 achou-se dividida quando houve a \"guerra da lagosta\" entre a Fran\u00e7a (pa\u00eds que adora e cuja l\u00edngua fala com um sotaque de senhorita aristocr\u00e1tica da alta burguesia parisiense) e o Brasil, mas predominou a veia nacionalista: \"Afinal, as lagostas s\u00e3o nossas!\"\u2028 N\u00e3o se interessa pela arte moderna, para ela os m\u00f3biles de Calder n\u00e3o s\u00e3o arte: \"O senhor acha que fazer equilibrar aquelas coisas coloridas \u00e9 arte?!\" Negou-se a ver as pe\u00e7as do seu ex-marido, Oswald de Andrade, porque ouviu dizer que \"eram muito indecentes\". Acusada de ter sido uma mulher de muitos amantes, desmente entre amuada e triste essa reputa\u00e7\u00e3o \"Pois se eu sou at\u00e9 puritana, minha Nossa Senhora!\"\u2028 Desistiu de ler Guimar\u00e3es Rosa? \"Era um escritor que usava uma linguagem t\u00e3o esquisita!\" N\u00e3o se incomoda com o barulho das serras el\u00e9tricas das constru\u00e7\u00f5es que se filtra at\u00e9 pelas janelas fechadas de seu apartamento no bairro paulista de Higien\u00f3polis. \"Est\u00e3o construindo um mundo t\u00e3o diferente do meu! At\u00e9 a Europa me dizem que hoje \u00e9 t\u00e3o diferente, Paris est\u00e1 t\u00e3o mudada, para pior, que n\u00e3o vale a pena ir at\u00e9 l\u00e1. Paris foi a que eu conheci na mocidade.\"\u2028 Tarsila do Amaral est\u00e1 l\u00facida embora divague ao responder a uma pergunta. Muitas frases que intercala entre um assunto e outro refere-se a recorda\u00e7\u00f5es isoladas, que lhe ocorrem no momento. Assistida por dona Anette, sua secret\u00e1ria e enfermeira, que lhe prepara tamb\u00e9m as telas, a pintora mant\u00e9m um esp\u00edrito vivaz, ir\u00f4nico e uma cordialidade fidalga que soa pouco moderna no mundo de hoje. \"Grande dame\" da sua \u00e9poca, ela \u00e9 hoje uma excelente dialogadora, cheia de gra\u00e7a e de uma irrever\u00eancia sutil para com os grandes da Semana ou da Paris eletrizante que conheceu. LGR - A senhora estava na Europa, durante a Semana. Mesmo assim, \u00e9 considerada uma de suas figuras principais. Por que? \u2028Tarsila - Embora eu estivesse na Europa, eu acho que participei da Semana de 22 pela carta que a Anita Malfatti me mandou, contando tudo, com todas as min\u00facias. Agora nem sei onde essa carta foi parar. Eu fiquei admirada do que ela me contou e com a grosseria do Monteiro Lobato quando falou sobre ela, sem compreender nada, muito reacion\u00e1rio, pois imagine que ele se julgava pintor, o Monteiro Lobato, sabe? Eu fiquei muito admirada: o que ser\u00e1 esta coisa? A Anita ficou magoada com toda a raz\u00e3o, o Monteiro Lobato falava dos quadros dela como se fossem feitos por um burro com um pincel amarrado no rabo e conforme as moscas atormentavam o burro ele dava aquelas pinceladas assim na tela, n\u00e3o \u00e9?\u2028\u2028LGR - Mas a Semana\u2026 \u2028Tarsila - Nas v\u00e9speras de ir para a Europa eu aluguei meu atelier para um professor alem\u00e3o, o professor Elpons, o \u00fanico impressionista que estava no Brasil. Ele foi o \u00fanico que me deu uma experi\u00eancia dos quadros impressionistas porque aqui no Brasil n\u00e3o chegava nada, s\u00f3 atrav\u00e9s do professor Pedro Alexandrino, que esteve vinte anos em Paris e visitava muito aqueles grandes pintores, que ele conhecia todos. Muita gente dizia: \u00e9 perder tempo ir trabalhar no atelier de Pedro Alexandrino porque \u00e9 um passadista; mas ele tinha preparo, pensando bem n\u00e3o era perder tempo n\u00e3o.\u2028\u2028LGR - Como a senhora descobriu o seu talento? \u2028Tarsila - Eu comecei a trabalhar (em S\u00e3o Paulo) sob a dire\u00e7\u00e3o de Pedro Alexandrino e n\u00e3o me fez nada de mal de ver que era uma coisa antiga, acad\u00eamica, tinha aquele m\u00e9todo antigo de copiar \u00e0 fusain para exercitar a m\u00e3o, fiz at\u00e9 a cabe\u00e7a de um negro, ele queria que eu tivesse a m\u00e3o muito firme e me dava ent\u00e3o aquele papel muito grande para trabalhar, n\u00e3o \u00e9? ele ia me explicando tudo, fazer tra\u00e7os sem r\u00e9gua, sem nada. Comecei com o desenho, eu n\u00e3o era uma colorista no princ\u00edpio, fazia c\u00f3pias de gesso tamb\u00e9m, com sombreado, coisas de anatomia que tinha que copiar, conhecer bem. Ele trabalhava no Liceu de Artes e Of\u00edcios e trazia aqueles modelos e era muito bom porque a pessoa aprendia anatomia e sabia as propor\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9? LGR - S\u00e3o Paulo era muito provinciana nas artes? \u2028Tarsila - Ah, era, o gosto geral era pelas paisagens iguaizinhas \u00e0 vida, era o reino da natureza morta tamb\u00e9m, as fulgura\u00e7\u00f5es do metal copiadas na tela, t\u00e3o real! Isso n\u00e3o foi prejudicial para mim, foi uma fase preparat\u00f3ria. Quando cheguei na Europa fui logo para a Acad\u00e9mie Julien, academia de nus, num grande sal\u00e3o, eu fui com meus trabalhos: uma cabe\u00e7o de velho feita a pastel, depois uma holandesa com \u00f3leo j\u00e1 e o negro, que foi a carv\u00e3o. Havia muitos ateliers e a moda era dos nus: punham o modelo s\u00f3 cinco minutos diante do artista para ele fazer rapidamente, eu gostava at\u00e9 porque j\u00e1 tinha pr\u00e1tica. Depois fui estudar com um grande professor hors concours, fazia exposi\u00e7\u00f5es, gostava muito da minha pintura, agora me esqueci do nome dele. Ele chamava a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para o que eu fazia, sabe? Eram muitos e como eu trabalhava r\u00e1pido ele gostava e dizia para o atelier grande: \"Voyez ce qu'elle fait, comme c'est puissant!\" (Olha s\u00f3 o que ela faz, como tem for\u00e7a!) Eu voltei ao Brasil pouco depois da Semana, mas eu n\u00e3o gostava do que a Anita Malfatti fazia, era tudo assim muito deformado. Mas \u00e9 claro que estava completamente chocada e contra o Monteiro Lobato. Depois, no fim do ano, a Anita foi trabalhar tamb\u00e9m com Pedro Alexandrino, porque a m\u00e3e da Anita era muito passadista e vivia contra a filha e contra as inova\u00e7\u00f5es dela na pintura, dizia que aquilo n\u00e3o prestava. A Anita ficava muito desanimada da m\u00e3e se zangar por ela n\u00e3o fazer o parecido, a m\u00e3e n\u00e3o compreendia nada, era um horror!\u2028\u2028LGR - A senhora achou um ambiente hostil quando voltou? Tarsila - Eu cheguei nos primeiros dias de junho, vinha de navio, que n\u00e3o tinha a facilidade do avi\u00e3o, o Gago Coutinho \u00e9 que ia atravessar o Atl\u00e2ntico logo depois. Mas era t\u00e3o tranquila a travessia por mar!\u2026 Eram os navios da Mala Real inglesa, os melhores, e logo passou algum tempo a Fran\u00e7a fez tamb\u00e9m o \"Lut\u00e8ce\" e o \"Mars\u00edlia\". N\u00e3o, n\u00e3o achei um ambiente hostil quando voltei. Eu recebi muitas pessoas, poetas, no meu atelier da rua Vit\u00f3ria. Era uma casa que pertencia \u00e0 minha fam\u00edlia mesmo.\u2028\u2028LGR - A senhora era uma mulher muito bonita\u2026 Tarsila - Quem? Eu? Bom, naturalmente, naquele tempo eu estava melhor do que estou hoje. A\u00ed tive o encontro com o Oswald de Andrade, que era muito extravagante, falava mal de todo mundo, quando ele achava que uma coisa era engra\u00e7ada, tinha que dizer mesmo que ofendesse os amigos, sacrificava tudo por um bon mot. Uma vez o Paulo Prado brigou com ele e nunca mais quis falar com ele, sabe? Eu nem sabia por que, no entanto o Paulo Prado tinha feito um pref\u00e1cio muito bom para o livro de Oswald, Pau-Brasil, editado l\u00e1 em Paris. Quando o Oswald tinha uma coisa para dizer, ele n\u00e3o resistia mesmo e a\u00ed falou sobre a dona Veridiana Prado e dizem que ela n\u00e3o era, bem\u2026 ariana, que ela tinha uma misturazinha l\u00e1 e o Oswald falou daquela \"gloriosa mulata que \u00e9 dona Veridiana Prado\". Ora, o Paulo Prado era parente muito pr\u00f3ximo, de maneira que nunca mais falou com Oswald.\u2028\u2028LGR - Ele brigou tamb\u00e9m com o M\u00e1rio de Andrade? Tarsila - Brigou tamb\u00e9m. Depois ficou com saudade dele, pediu que eu escrevesse uma carta para o M\u00e1rio, o Oswald era muito temperamental, eu j\u00e1 estava casada com ele e escrevi mas o M\u00e1rio respondeu que era imposs\u00edvel, que o Oswald o tinha ofendido demais, que ele estava muito ressentido, que n\u00e3o era poss\u00edvel, que comigo era diferente, ele sempre foi muito meu amigo, o M\u00e1rio. A\u00ed, quando o Oswald viu que ele n\u00e3o voltava mesmo as boas, continuou a falar mal do M\u00e1rio. Era uma pena esse tra\u00e7o do car\u00e1ter do Oswald\u2026 E com uma obra t\u00e3o s\u00e9ria, n\u00e3o? as ilustra\u00e7\u00f5es dos livros fui eu que fiz todas. LGR - O famoso \"Aba-Puru\" partiu da\u00ed? Tarsila - N\u00e3o, eu quis fazer um quadro que assustasse o Oswald, sabe? que fosse uma coisa mesmo fora do comum. A\u00ed \u00e9 que vamos chegar no \"Aba-Puru\". Eu mesma n\u00e3o sabia por que que eu queria fazer aquilo\u2026 depois \u00e9 que eu descobri. O \"Aba-Puru\" era aquela figura monstruosa que o senhor conhece, n\u00e3o \u00e9? a cabecinha, o bracinho fino apoiado no cotovelo, aquelas pernas compridas, enormes, e junto tinha um cacto que dava a impress\u00e3o de um sol como se fosse tamb\u00e9m uma flor e ao mesmo tempo um sol e ent\u00e3o quando viu o quadro o Oswald ficou assustad\u00edssimo e perguntou: \"Mas o que \u00e9 isso? Que coisa extraordin\u00e1ria!\" A\u00ed imediatamente telefonou para Raul Bopp, que estava aqui, e disse: \"Venha imediatamente aqui que \u00e9 para voc\u00ea ver uma coisa!\" A\u00ed o Bopp foi l\u00e1 no meu atelier, ali na rua Bar\u00e3o de Piracicaba, um solar muito bonito que meu pai tinha comprado recentemente, o Bopp assustou-se tamb\u00e9m e o Oswald disse: \"Isso \u00e9 como uma coisa como se fosse um selvagem, uma coisa do mato\", e o Bopp foi da mesma opini\u00e3o. A\u00ed eu quis dar um nome selvagem tamb\u00e9m ao quadro, porque eu tinha um dicion\u00e1rio de Montoia, um padre jesu\u00edta que dava tudo. Para dizer homem, por exemplo, na l\u00edngua dos \u00edndios era Ab\u00e1. Eu queria dizer homem antrop\u00f3fago, folheei o dicion\u00e1rio todo e n\u00e3o encontrei, s\u00f3 nas \u00faltimas p\u00e1ginas tinha uma por\u00e7\u00e3o de nomes e vi Puru e quando eu li dizia \"homem que come carne humana\", ent\u00e3o achei, ah, como vai ficar bem, Aba-Puru. E ficou com esse nome.\u2028\u2028LGR - Ent\u00e3o a senhora foi a origem do movimento antropof\u00e1gico? Tarsila - O Raul Bopp achou que dev\u00edamos fazer um movimento em torno desse quadro, achou esquisit\u00edssimo, ele gostou muito e depois escreveu um livro interessant\u00edssimo sobre o linguajar ind\u00edgena do Amazonas. Todos come\u00e7aram a dizer que o Oswald \u00e9 que tinha feito o \"Aba-Puru\" e criado o movimento antropof\u00e1gico. Ele aceitou que dissessem que era de autoria dele, achou interessante. LGR - Da\u00ed ele passou a datar documentos a partir do ano em que os \u00edndios tinham comido na Bahia aquele bispo, o bispo Sardinha? Tarsila - \u00c9, e fizeram o movimento da antropofagia e a\u00ed todas as quartas-feiras o Chateaubriand (com pron\u00fancia francesa) ofereceu uma p\u00e1gina no jornal para o movimento. Ent\u00e3o vinha o Geraldo Ferraz, que era conhecido como a\u00e7ougueiro, falar de arte, n\u00e3o \u00e9? Era, sim, a\u00e7ougueiro porque antropofagia era comer carne, ent\u00e3o ele \u00e9 que contava e distribu\u00eda entre os leitores. Mas a\u00ed, como havia muita irrever\u00eancia com as fam\u00edlias que assinavam o Di\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, o Chateaubriand viu-se obrigado a pedir que n\u00e3o continuassem porque estava perdendo todos os leitores.\u2028\u2028LGR - O \"Aba-Puru\" com aquela figura deformada, monstruosa, parece coisa de pesadelo. Tarsila - Engra\u00e7ado o senhor falar nisso, eu gosto de inventar formas assim de coisas que eu nunca vi na vida, mas n\u00e3o sabia por que que eu tinha feito o \"Aba-Puru\" daquela forma. Eu me perguntava: \"Mas como \u00e9 que eu fiz isto?\" Depois uma amiga minha que era casada com o prefeito me dizia: \"Sempre que eu vejo 'Aba-Puru' me lembro de uns pesadelos que eu tenho\", e eu ent\u00e3o liguei uma coisa a outra, disse que devia ser uma lembran\u00e7a ps\u00edquica ou qualquer coisa assim e me lembrei de quando n\u00f3s \u00e9ramos crian\u00e7as na fazenda. Naquele tempo tinha muita facilidade de empregadas, aquelas pretas trabalhavam para n\u00f3s na fazenda, depois do jantar elas reuniam a crian\u00e7ada para contar hist\u00f3rias de assombra\u00e7\u00e3o, iam contando da assombra\u00e7\u00e3o que estava no forro da casa, eu tinha muito medo, a gente ficava ouvindo, elas diziam: daqui a pouco da abertura vai cair um bra\u00e7o, vai cair uma perna e nunca esper\u00e1vamos cair a cabe\u00e7a, abr\u00edamos a porta correndo e nem quer\u00edamos saber de ver cair a assombra\u00e7\u00e3o inteira. Quem sabe o \"Aba-Puru\" \u00e9 reflexo disso?\u2028\u2028LGR - Assim como o movimento antropof\u00e1gico tinha rela\u00e7\u00f5es com as culturas chamadas primitivas, dos \u00edndios, da \u00c1frica, etc., o Fernand L\u00e9ger, com a sua tem\u00e1tica de m\u00e1quinas, f\u00e1bricas, sociedade moderna, teve influ\u00eancia na sua pintura tamb\u00e9m? Tarsila - Eu gostava muito da obra dele, fui muito amiga dele, mas n\u00e3o frequentei o atelier do L\u00e9ger, eu era amiga da mulher dele tamb\u00e9m, depois at\u00e9 inventaram que ele tinha desenhado brincos para mim, etc., imagine! Eu me inspirei em S\u00e3o Paulo mesmo, na sociedade fabril e foi uma novidade naquele tempo, no Brasil, o que eu fiz. E fui t\u00e3o bem aceita, que o governo do Estado comprou a minha obra, sabe, um quadro grande, est\u00e1 em Campos do Jord\u00e3o, imitando em cima uma f\u00e1brica. Na \u00e9poca de minha exposi\u00e7\u00e3o no Rio tive um amigo pernambucano que me mandou todos os recortes da cr\u00edtica quando foi exposto l\u00e1 o \"Aba-Puru\" inclusive. Havia inven\u00e7\u00f5es incr\u00edveis, diziam que meu atelier era como o atelier do Renoir, cheio de nus e n\u00e3o sei o que mais e que eu mandava espalhar pelo atelier inteiro div\u00e3s cobertos de veludos roxos, cada uma! E me confundiam com Anita Malfatti. Naquela \u00e9poca, o senhor imagina, uma jornalista do Rio chegou a escrever que o Oswald de Andrade nem chegara a se casar comigo! Falava de mim feito de um monumento em S\u00e3o Paulo, vale a pena conhecer Tarsila em S\u00e3o Paulo, virei atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, veja s\u00f3! Quando meu casamento com o Oswald foi at\u00e9 um casamento de luxo, o Washington Lu\u00eds esteve presente! Falavam de mim, de meus muitos amores!, at\u00e9 de lan\u00e7adora de modas eu fui chamada. e claro, porque cada vez que eu voltava da Europa eu trazia as novidades, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Eu estava uma vez com um vestido lind\u00edssimo, uma seda meio xadrez, com mangas bufantes e dois la\u00e7os de fita bem largos, azuis (dona Anette mostra uma edi\u00e7\u00e3o da Ilustra\u00e7\u00e3o Brasileira e diz que foi em 1924), sabe? Foi o vestido que eu escolhi para o vernissage de obras minhas num conjunto de salas, na rua Bar\u00e3o de Itapetininga, eu estava ali esperando os visitantes. A\u00ed eu vi assim uma por\u00e7\u00e3o mesmo de rapazes que vinham na minha dire\u00e7\u00e3o, como eu estava na porta eu perguntei: \"Os senhores querem entrar?\" Parecia que era o que eles queriam mesmo, e eu os recebi com muita cordialidade, convidei, mal eu sabia o que eles queriam fazer: todos vieram com giletes no bolso para arrasar com tudo o que eu tinha feito! Mas acho que me estranharam de ver num vestido assim t\u00e3o bonito e n\u00e3o conseguiram o que pretendiam, n\u00e3o. LGR - A senhora na sua inf\u00e2ncia morou em S\u00e3o Paulo ou no interior? Tarsila - Quando eu era pequena eu morava numa fazenda, meu pai adorava tudo que era fazenda, comprava muitas terras, era um homem muito rico porque o pai dele tamb\u00e9m era conhecido na genealogia paulista como Jos\u00e9 Estanislau do Amaral, o Milion\u00e1rio. Ele come\u00e7ou a vida sem nada, fazendo \u00f3leo de mamona, tinha um ou dois escravos que o ajudavam a fazer isso e depois foi vendendo, foi melhorando, comprou fazendas, uma por\u00e7\u00e3o, vendia caf\u00e9 em Santos tamb\u00e9m, onde ganhava muito com isso. Eu fui criada no campo, acho que \u00e9 por isso que sou t\u00e3o forte ainda com a minha idade. Na luta do bra\u00e7o (mostra o bra\u00e7o), at\u00e9 homem \u00e9 dif\u00edcil de me vencer, sabe?\u2028\u2028LGR - E na sua pintura tamb\u00e9m est\u00e1 essa for\u00e7a da terra, do campo? Tarsila - Exatamente. Sabe? Eu era pequena na fazenda a via minha m\u00e3e com muitos santinhos da igreja, j\u00e1 gostava da pintura, tanto que eu fazia as primeiras c\u00f3pias mal feitas dos santos. S\u00e3o Francisco Xavier eu fiz quando eu tinha uns quatro anos. Adorava desenhar e viver rodeada de galinhas, de pintos e fazia um desenhozinho, de tudo que era animal que eu via. A\u00ed me fizeram presente de uma gatinha branca, eu adorava gatos, chamava-se Falena, e ela arranjou muitos maridos e eu fiquei com quarenta gatos que me rodeavam miando, l\u00e1 na fazenda de Capivari. Mas eu passava tempos tamb\u00e9m na fazendo de S\u00e3o Bernardo, que papai j\u00e1 tinha comprado naquela \u00e9poca, era uma casa muito grande e bonita e at\u00e9 foi vendo as letras da entrada da fazendo que eu fui aprendendo a ler. Sabe, eram letras quase do tamanho deste arm\u00e1rio aqui. Minha m\u00e3e me ensinava \"Olhe, isto aqui \u00e9 um B, chama-se B esta letra, aqui \u00e9 um A\" e eu me lembrava logo da forma das letras. Eu nem senti que estava sendo alfabetizada antes de entrar para a escola. E fazia tamb\u00e9m bonecas de mato: um mato que crescia com uns caules quadradinhos e dava flor, eu pegava e fazia com aqueles matos uma esp\u00e9cie de escultura, eu fazia bra\u00e7os e pernas e brincava com aquilo. Eu cresci nessa fazenda e como meu pai soube que ali perto tinha se estabelecido uma fam\u00edlia belga, eram nobres Van Harenberg Valmont, tinham uma filha de dezoito anos e, como eu tinha outros irm\u00e3os pequenos, papai mandou perguntar se a mo\u00e7a podia vir nos ensinar franc\u00eas e ela veio mas n\u00e3o nos ensinou nada, mam\u00e3e \u00e9 que ensinou portugu\u00eas para ela. O franc\u00eas eu aprendi porque papai queria os filhos muitos educados, ent\u00e3o fomos para a Europa e nunca nenhum franc\u00eas soube que eu n\u00e3o era francesa: me diziam sempre que eu falava completamente sem accent \u00e9tranger, sabe? LGR - Em Paris a senhora estava em contato com Picasso, com Apollinaire, com Breton? Tarsila - Ah, estive, o Cocteau tamb\u00e9m era nosso grande amigo, eu fazia muitos almo\u00e7os brasileiros no meu atelier em Paris, que o Paulo Prado descobriu que foi o atelier de C\u00e9zanne, na rua Moreau, num bairro at\u00e9 n\u00e3o muito recomend\u00e1vel, mas era t\u00e3o dif\u00edcil ter um atelier em Paris! Havia muitos artistas americanos, muitos estrangeiros e era dif\u00edcil achar. O meu era no quinto andar, tinha que subir tudo a p\u00e9, n\u00e3o tinha banheiro, era meio primitivo, banho mesmo era s\u00f3 no bain publique. Quem ia sempre era o Vila-Lobos e o Cocteau tamb\u00e9m frequentava, diziam at\u00e9 que ele era muito bom musicista, Vila-Lobos ent\u00e3o improvisava num piano de cauda que tinha l\u00e1 no meu atelier, tocava uma coisa e o Cocteau dizia, fazendo careta de t\u00e9dio: \"Non, \u00e7a n'est pas quelque chose de neuf!\" (N\u00e3o, isso n\u00e3o \u00e9 nada de novo!) A\u00ed o Vila-Lobos tocava outra coisa e o Cocteau balan\u00e7ava a cabe\u00e7a: \"N\u00e3o isso n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dito\", at\u00e9 que se sentou embaixo do piado alegando que era \"pour mieux entendre\" (para ouvir melhor), mas nunca aprovando a m\u00fasica do Vila-Lobos, o folclore brasileiro para ele era d\u00e9j\u00e0 entendu (j\u00e1 ouvido). O senhor pode imaginar as brigas que se armavam, com o Vila-Lobos muito espalhafatoso, muito exuberante\u2026 Era um clima, ali\u00e1s, de constantes discuss\u00f5es, porque eram de partidos liter\u00e1rios, pol\u00edticos, est\u00e9ticos diferentes e dava aquelas confus\u00f5es eternas\u2026\u2028\u2028LGR - A senhora teve uma vida muito rica; quando foi que a senhora se sentiu mais feliz? Tarsila - Foi quando justamente meu pai comprou o solar que havia l\u00e1 na rua Bar\u00e3o de Piracicaba, porque minha m\u00e3e gostava de casa bem grande, era uma mans\u00e3o mesmo e l\u00e1 \u00e9 que eu dava festas, fazia jantares e tinha dois rapazinhos de quinze para dezesseis anos e que eram gar\u00e7ons, eu trouxe uma adega excelente, que ningu\u00e9m conhecia igual em S\u00e3o Paulo, escolhida pe\u00e7a por pe\u00e7a por um sommelier franc\u00eas com o nome de um artista conhecido, n\u00e3o me lembro agora, Maurice Chevalier? N\u00e3o, ele se chamava Charles Boyer, acho que era o nome de um artista do cinema, n\u00e3o era?\u2028\u2028LGR - De onde a senhora tira tanta for\u00e7a para viver? Uma queda a deixou presa na cama a maior parte do dia. Recentemente, perdeu a \u00fanica filha. Logo depois, morreu sua \u00fanica neta, afogada. Voc\u00ea \u00e9 religiosa? Tarsila - Ih, sou, sim. Sou muito devota do Menino Jesus de Praga, porque alcancei muitas gra\u00e7as com as ora\u00e7\u00f5es a ele. \u00c9 uma novena milagrosa, eu sei tudo de cor: \"Oh Jesus que dissestes: Pedi e recebereis, procurai e achareis, batei e a porta se abrir\u00e1\", quando eu li isso eu fiquei arrepiada, sabe? de imaginar assim aquela porta se abrindo, se abrindo\u2026 Isso me inspirou um quadro de Jesus Menino com um negrinho, que simboliza os humildes, tamb\u00e9m com japoneses e \u00edndios, eu dei de presente para um padre que dirige um orfanato para crian\u00e7as. Eu copiava oleografias sacras\u2026\u2028\u2028LGR - O Portinari come\u00e7ou tamb\u00e9m copiando santos. Tarsila - Ah, tive uma desilus\u00e3o com Portinari quando conheci um exegeta do cubismo em Paris e frequentei mais de seis meses esse grande professor e acho que o Portinari n\u00e3o sabia fazer pintura cubista. Por exemplo: ele ia fazer o Tiradentes. Fez com pincel e nanquim, desenhado, e depois colocou peda\u00e7os de papel e colou em cima do desenho, isso nunca foi cubismo! LGR - Al\u00e9m do sentimento religioso, h\u00e1 um tom de lembran\u00e7a em sua pintura\u2026 Tarsila - Um dos meus quadros que fez muito sucesso quando eu o expus l\u00e1 na Europa se chama \"A Negra\". Porque eu tenho reminisc\u00eancias de ter conhecido uma daquelas antigas escravas, quando eu era menina de cinco ou seis anos, sabe? escravas que moravam l\u00e1 na nossa fazenda, e ela tinha os l\u00e1bios ca\u00eddos e os seios enormes, porque, me contaram depois, naquele tempo as negras amarravam pedra nos seios para ficarem compridos e elas jogarem para tr\u00e1s e amamentarem a crian\u00e7a presa nas costas. Num quadro que pintei para o IV Centen\u00e1rio de S\u00e3o Paulo eu fiz uma prociss\u00e3o com uma negra em \u00faltimo plano e uma igreja barroca, era uma lembran\u00e7a daquela negra da minha inf\u00e2ncia, eu acho. Eu invento tudo na minha pintura. E o que eu vi ou senti, como um belo por-de-sol ou essa negra, eu estilizo.\u2028\u2028LGR - A sua pintura, t\u00e3o po\u00e9tica, \u00e9 ent\u00e3o uma evoca\u00e7\u00e3o enternecedora de uma inf\u00e2ncia feliz? \u2028Tarsila - Acho que o senhor n\u00e3o est\u00e1 longe de ter acertado.","title":"A \u00faltima entrevista"},{"location":"volume-1/tarsila-do-amaral/a-ltima-entrevista/#a-\u00faltima-entrevista","text":"Veja 23 de fevereiro de 1972 - Edi\u00e7\u00e3o 181 \"O que ser\u00e1 aquela coisa?\"\u2028 Foi o que ela quis saber, na Europa, ao ler uma carta de Anita Malfatti sobre a semana de Arte Moderna.\u2028\u2028Apoiada numa pilha de travesseiros, as m\u00e3os inquietas afagando telas min\u00fasculas que est\u00e1 pintando por encomenda, Tarsila do Amaral, 75 anos, tem um sorriso ir\u00f4nico para falar de seus passatempos hoje que est\u00e1 presa a uma cama, depois de uma queda que afetou sua coluna. Levanta o len\u00e7ol azul florido que cobria dois volumes grossos sobre os quais apoiava os cotovelos: \"Eu gosto de ler dicion\u00e1rios, imagine que hoje aprendi a pron\u00fancia exata de 'exegeta'\". Coquete, prefere n\u00e3o ser fotografada acamada (\"Por que n\u00e3o reproduzem as fotos de quando eu era jovem?\"). N\u00e3o conhece bem a m\u00fasica de Caetano Veloso, Gilberto Gil, Chico Buarque: s\u00e3o nomes que ouve no r\u00e1dio mas muda o dial, \"pois sempre achei a m\u00fasica popular t\u00e3o banal, \u00e0s vezes gosto \u00e9 de Debussy, t\u00e3o po\u00e9tico e colorista!\" Servindo canjas brasileiras a Cocteau em Paris e vinhos da adega do Tour s'Argent a M\u00e1rio de Andrade em S\u00e3o Paulo, a \"musa\" (ausente) da Semana de 22 achou-se dividida quando houve a \"guerra da lagosta\" entre a Fran\u00e7a (pa\u00eds que adora e cuja l\u00edngua fala com um sotaque de senhorita aristocr\u00e1tica da alta burguesia parisiense) e o Brasil, mas predominou a veia nacionalista: \"Afinal, as lagostas s\u00e3o nossas!\"\u2028 N\u00e3o se interessa pela arte moderna, para ela os m\u00f3biles de Calder n\u00e3o s\u00e3o arte: \"O senhor acha que fazer equilibrar aquelas coisas coloridas \u00e9 arte?!\" Negou-se a ver as pe\u00e7as do seu ex-marido, Oswald de Andrade, porque ouviu dizer que \"eram muito indecentes\". Acusada de ter sido uma mulher de muitos amantes, desmente entre amuada e triste essa reputa\u00e7\u00e3o \"Pois se eu sou at\u00e9 puritana, minha Nossa Senhora!\"\u2028 Desistiu de ler Guimar\u00e3es Rosa? \"Era um escritor que usava uma linguagem t\u00e3o esquisita!\" N\u00e3o se incomoda com o barulho das serras el\u00e9tricas das constru\u00e7\u00f5es que se filtra at\u00e9 pelas janelas fechadas de seu apartamento no bairro paulista de Higien\u00f3polis. \"Est\u00e3o construindo um mundo t\u00e3o diferente do meu! At\u00e9 a Europa me dizem que hoje \u00e9 t\u00e3o diferente, Paris est\u00e1 t\u00e3o mudada, para pior, que n\u00e3o vale a pena ir at\u00e9 l\u00e1. Paris foi a que eu conheci na mocidade.\"\u2028 Tarsila do Amaral est\u00e1 l\u00facida embora divague ao responder a uma pergunta. Muitas frases que intercala entre um assunto e outro refere-se a recorda\u00e7\u00f5es isoladas, que lhe ocorrem no momento. Assistida por dona Anette, sua secret\u00e1ria e enfermeira, que lhe prepara tamb\u00e9m as telas, a pintora mant\u00e9m um esp\u00edrito vivaz, ir\u00f4nico e uma cordialidade fidalga que soa pouco moderna no mundo de hoje. \"Grande dame\" da sua \u00e9poca, ela \u00e9 hoje uma excelente dialogadora, cheia de gra\u00e7a e de uma irrever\u00eancia sutil para com os grandes da Semana ou da Paris eletrizante que conheceu. LGR - A senhora estava na Europa, durante a Semana. Mesmo assim, \u00e9 considerada uma de suas figuras principais. Por que? \u2028Tarsila - Embora eu estivesse na Europa, eu acho que participei da Semana de 22 pela carta que a Anita Malfatti me mandou, contando tudo, com todas as min\u00facias. Agora nem sei onde essa carta foi parar. Eu fiquei admirada do que ela me contou e com a grosseria do Monteiro Lobato quando falou sobre ela, sem compreender nada, muito reacion\u00e1rio, pois imagine que ele se julgava pintor, o Monteiro Lobato, sabe? Eu fiquei muito admirada: o que ser\u00e1 esta coisa? A Anita ficou magoada com toda a raz\u00e3o, o Monteiro Lobato falava dos quadros dela como se fossem feitos por um burro com um pincel amarrado no rabo e conforme as moscas atormentavam o burro ele dava aquelas pinceladas assim na tela, n\u00e3o \u00e9?\u2028\u2028LGR - Mas a Semana\u2026 \u2028Tarsila - Nas v\u00e9speras de ir para a Europa eu aluguei meu atelier para um professor alem\u00e3o, o professor Elpons, o \u00fanico impressionista que estava no Brasil. Ele foi o \u00fanico que me deu uma experi\u00eancia dos quadros impressionistas porque aqui no Brasil n\u00e3o chegava nada, s\u00f3 atrav\u00e9s do professor Pedro Alexandrino, que esteve vinte anos em Paris e visitava muito aqueles grandes pintores, que ele conhecia todos. Muita gente dizia: \u00e9 perder tempo ir trabalhar no atelier de Pedro Alexandrino porque \u00e9 um passadista; mas ele tinha preparo, pensando bem n\u00e3o era perder tempo n\u00e3o.\u2028\u2028LGR - Como a senhora descobriu o seu talento? \u2028Tarsila - Eu comecei a trabalhar (em S\u00e3o Paulo) sob a dire\u00e7\u00e3o de Pedro Alexandrino e n\u00e3o me fez nada de mal de ver que era uma coisa antiga, acad\u00eamica, tinha aquele m\u00e9todo antigo de copiar \u00e0 fusain para exercitar a m\u00e3o, fiz at\u00e9 a cabe\u00e7a de um negro, ele queria que eu tivesse a m\u00e3o muito firme e me dava ent\u00e3o aquele papel muito grande para trabalhar, n\u00e3o \u00e9? ele ia me explicando tudo, fazer tra\u00e7os sem r\u00e9gua, sem nada. Comecei com o desenho, eu n\u00e3o era uma colorista no princ\u00edpio, fazia c\u00f3pias de gesso tamb\u00e9m, com sombreado, coisas de anatomia que tinha que copiar, conhecer bem. Ele trabalhava no Liceu de Artes e Of\u00edcios e trazia aqueles modelos e era muito bom porque a pessoa aprendia anatomia e sabia as propor\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \u00e9? LGR - S\u00e3o Paulo era muito provinciana nas artes? \u2028Tarsila - Ah, era, o gosto geral era pelas paisagens iguaizinhas \u00e0 vida, era o reino da natureza morta tamb\u00e9m, as fulgura\u00e7\u00f5es do metal copiadas na tela, t\u00e3o real! Isso n\u00e3o foi prejudicial para mim, foi uma fase preparat\u00f3ria. Quando cheguei na Europa fui logo para a Acad\u00e9mie Julien, academia de nus, num grande sal\u00e3o, eu fui com meus trabalhos: uma cabe\u00e7o de velho feita a pastel, depois uma holandesa com \u00f3leo j\u00e1 e o negro, que foi a carv\u00e3o. Havia muitos ateliers e a moda era dos nus: punham o modelo s\u00f3 cinco minutos diante do artista para ele fazer rapidamente, eu gostava at\u00e9 porque j\u00e1 tinha pr\u00e1tica. Depois fui estudar com um grande professor hors concours, fazia exposi\u00e7\u00f5es, gostava muito da minha pintura, agora me esqueci do nome dele. Ele chamava a aten\u00e7\u00e3o dos alunos para o que eu fazia, sabe? Eram muitos e como eu trabalhava r\u00e1pido ele gostava e dizia para o atelier grande: \"Voyez ce qu'elle fait, comme c'est puissant!\" (Olha s\u00f3 o que ela faz, como tem for\u00e7a!) Eu voltei ao Brasil pouco depois da Semana, mas eu n\u00e3o gostava do que a Anita Malfatti fazia, era tudo assim muito deformado. Mas \u00e9 claro que estava completamente chocada e contra o Monteiro Lobato. Depois, no fim do ano, a Anita foi trabalhar tamb\u00e9m com Pedro Alexandrino, porque a m\u00e3e da Anita era muito passadista e vivia contra a filha e contra as inova\u00e7\u00f5es dela na pintura, dizia que aquilo n\u00e3o prestava. A Anita ficava muito desanimada da m\u00e3e se zangar por ela n\u00e3o fazer o parecido, a m\u00e3e n\u00e3o compreendia nada, era um horror!\u2028\u2028LGR - A senhora achou um ambiente hostil quando voltou? Tarsila - Eu cheguei nos primeiros dias de junho, vinha de navio, que n\u00e3o tinha a facilidade do avi\u00e3o, o Gago Coutinho \u00e9 que ia atravessar o Atl\u00e2ntico logo depois. Mas era t\u00e3o tranquila a travessia por mar!\u2026 Eram os navios da Mala Real inglesa, os melhores, e logo passou algum tempo a Fran\u00e7a fez tamb\u00e9m o \"Lut\u00e8ce\" e o \"Mars\u00edlia\". N\u00e3o, n\u00e3o achei um ambiente hostil quando voltei. Eu recebi muitas pessoas, poetas, no meu atelier da rua Vit\u00f3ria. Era uma casa que pertencia \u00e0 minha fam\u00edlia mesmo.\u2028\u2028LGR - A senhora era uma mulher muito bonita\u2026 Tarsila - Quem? Eu? Bom, naturalmente, naquele tempo eu estava melhor do que estou hoje. A\u00ed tive o encontro com o Oswald de Andrade, que era muito extravagante, falava mal de todo mundo, quando ele achava que uma coisa era engra\u00e7ada, tinha que dizer mesmo que ofendesse os amigos, sacrificava tudo por um bon mot. Uma vez o Paulo Prado brigou com ele e nunca mais quis falar com ele, sabe? Eu nem sabia por que, no entanto o Paulo Prado tinha feito um pref\u00e1cio muito bom para o livro de Oswald, Pau-Brasil, editado l\u00e1 em Paris. Quando o Oswald tinha uma coisa para dizer, ele n\u00e3o resistia mesmo e a\u00ed falou sobre a dona Veridiana Prado e dizem que ela n\u00e3o era, bem\u2026 ariana, que ela tinha uma misturazinha l\u00e1 e o Oswald falou daquela \"gloriosa mulata que \u00e9 dona Veridiana Prado\". Ora, o Paulo Prado era parente muito pr\u00f3ximo, de maneira que nunca mais falou com Oswald.\u2028\u2028LGR - Ele brigou tamb\u00e9m com o M\u00e1rio de Andrade? Tarsila - Brigou tamb\u00e9m. Depois ficou com saudade dele, pediu que eu escrevesse uma carta para o M\u00e1rio, o Oswald era muito temperamental, eu j\u00e1 estava casada com ele e escrevi mas o M\u00e1rio respondeu que era imposs\u00edvel, que o Oswald o tinha ofendido demais, que ele estava muito ressentido, que n\u00e3o era poss\u00edvel, que comigo era diferente, ele sempre foi muito meu amigo, o M\u00e1rio. A\u00ed, quando o Oswald viu que ele n\u00e3o voltava mesmo as boas, continuou a falar mal do M\u00e1rio. Era uma pena esse tra\u00e7o do car\u00e1ter do Oswald\u2026 E com uma obra t\u00e3o s\u00e9ria, n\u00e3o? as ilustra\u00e7\u00f5es dos livros fui eu que fiz todas. LGR - O famoso \"Aba-Puru\" partiu da\u00ed? Tarsila - N\u00e3o, eu quis fazer um quadro que assustasse o Oswald, sabe? que fosse uma coisa mesmo fora do comum. A\u00ed \u00e9 que vamos chegar no \"Aba-Puru\". Eu mesma n\u00e3o sabia por que que eu queria fazer aquilo\u2026 depois \u00e9 que eu descobri. O \"Aba-Puru\" era aquela figura monstruosa que o senhor conhece, n\u00e3o \u00e9? a cabecinha, o bracinho fino apoiado no cotovelo, aquelas pernas compridas, enormes, e junto tinha um cacto que dava a impress\u00e3o de um sol como se fosse tamb\u00e9m uma flor e ao mesmo tempo um sol e ent\u00e3o quando viu o quadro o Oswald ficou assustad\u00edssimo e perguntou: \"Mas o que \u00e9 isso? Que coisa extraordin\u00e1ria!\" A\u00ed imediatamente telefonou para Raul Bopp, que estava aqui, e disse: \"Venha imediatamente aqui que \u00e9 para voc\u00ea ver uma coisa!\" A\u00ed o Bopp foi l\u00e1 no meu atelier, ali na rua Bar\u00e3o de Piracicaba, um solar muito bonito que meu pai tinha comprado recentemente, o Bopp assustou-se tamb\u00e9m e o Oswald disse: \"Isso \u00e9 como uma coisa como se fosse um selvagem, uma coisa do mato\", e o Bopp foi da mesma opini\u00e3o. A\u00ed eu quis dar um nome selvagem tamb\u00e9m ao quadro, porque eu tinha um dicion\u00e1rio de Montoia, um padre jesu\u00edta que dava tudo. Para dizer homem, por exemplo, na l\u00edngua dos \u00edndios era Ab\u00e1. Eu queria dizer homem antrop\u00f3fago, folheei o dicion\u00e1rio todo e n\u00e3o encontrei, s\u00f3 nas \u00faltimas p\u00e1ginas tinha uma por\u00e7\u00e3o de nomes e vi Puru e quando eu li dizia \"homem que come carne humana\", ent\u00e3o achei, ah, como vai ficar bem, Aba-Puru. E ficou com esse nome.\u2028\u2028LGR - Ent\u00e3o a senhora foi a origem do movimento antropof\u00e1gico? Tarsila - O Raul Bopp achou que dev\u00edamos fazer um movimento em torno desse quadro, achou esquisit\u00edssimo, ele gostou muito e depois escreveu um livro interessant\u00edssimo sobre o linguajar ind\u00edgena do Amazonas. Todos come\u00e7aram a dizer que o Oswald \u00e9 que tinha feito o \"Aba-Puru\" e criado o movimento antropof\u00e1gico. Ele aceitou que dissessem que era de autoria dele, achou interessante. LGR - Da\u00ed ele passou a datar documentos a partir do ano em que os \u00edndios tinham comido na Bahia aquele bispo, o bispo Sardinha? Tarsila - \u00c9, e fizeram o movimento da antropofagia e a\u00ed todas as quartas-feiras o Chateaubriand (com pron\u00fancia francesa) ofereceu uma p\u00e1gina no jornal para o movimento. Ent\u00e3o vinha o Geraldo Ferraz, que era conhecido como a\u00e7ougueiro, falar de arte, n\u00e3o \u00e9? Era, sim, a\u00e7ougueiro porque antropofagia era comer carne, ent\u00e3o ele \u00e9 que contava e distribu\u00eda entre os leitores. Mas a\u00ed, como havia muita irrever\u00eancia com as fam\u00edlias que assinavam o Di\u00e1rio de S\u00e3o Paulo, o Chateaubriand viu-se obrigado a pedir que n\u00e3o continuassem porque estava perdendo todos os leitores.\u2028\u2028LGR - O \"Aba-Puru\" com aquela figura deformada, monstruosa, parece coisa de pesadelo. Tarsila - Engra\u00e7ado o senhor falar nisso, eu gosto de inventar formas assim de coisas que eu nunca vi na vida, mas n\u00e3o sabia por que que eu tinha feito o \"Aba-Puru\" daquela forma. Eu me perguntava: \"Mas como \u00e9 que eu fiz isto?\" Depois uma amiga minha que era casada com o prefeito me dizia: \"Sempre que eu vejo 'Aba-Puru' me lembro de uns pesadelos que eu tenho\", e eu ent\u00e3o liguei uma coisa a outra, disse que devia ser uma lembran\u00e7a ps\u00edquica ou qualquer coisa assim e me lembrei de quando n\u00f3s \u00e9ramos crian\u00e7as na fazenda. Naquele tempo tinha muita facilidade de empregadas, aquelas pretas trabalhavam para n\u00f3s na fazenda, depois do jantar elas reuniam a crian\u00e7ada para contar hist\u00f3rias de assombra\u00e7\u00e3o, iam contando da assombra\u00e7\u00e3o que estava no forro da casa, eu tinha muito medo, a gente ficava ouvindo, elas diziam: daqui a pouco da abertura vai cair um bra\u00e7o, vai cair uma perna e nunca esper\u00e1vamos cair a cabe\u00e7a, abr\u00edamos a porta correndo e nem quer\u00edamos saber de ver cair a assombra\u00e7\u00e3o inteira. Quem sabe o \"Aba-Puru\" \u00e9 reflexo disso?\u2028\u2028LGR - Assim como o movimento antropof\u00e1gico tinha rela\u00e7\u00f5es com as culturas chamadas primitivas, dos \u00edndios, da \u00c1frica, etc., o Fernand L\u00e9ger, com a sua tem\u00e1tica de m\u00e1quinas, f\u00e1bricas, sociedade moderna, teve influ\u00eancia na sua pintura tamb\u00e9m? Tarsila - Eu gostava muito da obra dele, fui muito amiga dele, mas n\u00e3o frequentei o atelier do L\u00e9ger, eu era amiga da mulher dele tamb\u00e9m, depois at\u00e9 inventaram que ele tinha desenhado brincos para mim, etc., imagine! Eu me inspirei em S\u00e3o Paulo mesmo, na sociedade fabril e foi uma novidade naquele tempo, no Brasil, o que eu fiz. E fui t\u00e3o bem aceita, que o governo do Estado comprou a minha obra, sabe, um quadro grande, est\u00e1 em Campos do Jord\u00e3o, imitando em cima uma f\u00e1brica. Na \u00e9poca de minha exposi\u00e7\u00e3o no Rio tive um amigo pernambucano que me mandou todos os recortes da cr\u00edtica quando foi exposto l\u00e1 o \"Aba-Puru\" inclusive. Havia inven\u00e7\u00f5es incr\u00edveis, diziam que meu atelier era como o atelier do Renoir, cheio de nus e n\u00e3o sei o que mais e que eu mandava espalhar pelo atelier inteiro div\u00e3s cobertos de veludos roxos, cada uma! E me confundiam com Anita Malfatti. Naquela \u00e9poca, o senhor imagina, uma jornalista do Rio chegou a escrever que o Oswald de Andrade nem chegara a se casar comigo! Falava de mim feito de um monumento em S\u00e3o Paulo, vale a pena conhecer Tarsila em S\u00e3o Paulo, virei atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, veja s\u00f3! Quando meu casamento com o Oswald foi at\u00e9 um casamento de luxo, o Washington Lu\u00eds esteve presente! Falavam de mim, de meus muitos amores!, at\u00e9 de lan\u00e7adora de modas eu fui chamada. e claro, porque cada vez que eu voltava da Europa eu trazia as novidades, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Eu estava uma vez com um vestido lind\u00edssimo, uma seda meio xadrez, com mangas bufantes e dois la\u00e7os de fita bem largos, azuis (dona Anette mostra uma edi\u00e7\u00e3o da Ilustra\u00e7\u00e3o Brasileira e diz que foi em 1924), sabe? Foi o vestido que eu escolhi para o vernissage de obras minhas num conjunto de salas, na rua Bar\u00e3o de Itapetininga, eu estava ali esperando os visitantes. A\u00ed eu vi assim uma por\u00e7\u00e3o mesmo de rapazes que vinham na minha dire\u00e7\u00e3o, como eu estava na porta eu perguntei: \"Os senhores querem entrar?\" Parecia que era o que eles queriam mesmo, e eu os recebi com muita cordialidade, convidei, mal eu sabia o que eles queriam fazer: todos vieram com giletes no bolso para arrasar com tudo o que eu tinha feito! Mas acho que me estranharam de ver num vestido assim t\u00e3o bonito e n\u00e3o conseguiram o que pretendiam, n\u00e3o. LGR - A senhora na sua inf\u00e2ncia morou em S\u00e3o Paulo ou no interior? Tarsila - Quando eu era pequena eu morava numa fazenda, meu pai adorava tudo que era fazenda, comprava muitas terras, era um homem muito rico porque o pai dele tamb\u00e9m era conhecido na genealogia paulista como Jos\u00e9 Estanislau do Amaral, o Milion\u00e1rio. Ele come\u00e7ou a vida sem nada, fazendo \u00f3leo de mamona, tinha um ou dois escravos que o ajudavam a fazer isso e depois foi vendendo, foi melhorando, comprou fazendas, uma por\u00e7\u00e3o, vendia caf\u00e9 em Santos tamb\u00e9m, onde ganhava muito com isso. Eu fui criada no campo, acho que \u00e9 por isso que sou t\u00e3o forte ainda com a minha idade. Na luta do bra\u00e7o (mostra o bra\u00e7o), at\u00e9 homem \u00e9 dif\u00edcil de me vencer, sabe?\u2028\u2028LGR - E na sua pintura tamb\u00e9m est\u00e1 essa for\u00e7a da terra, do campo? Tarsila - Exatamente. Sabe? Eu era pequena na fazenda a via minha m\u00e3e com muitos santinhos da igreja, j\u00e1 gostava da pintura, tanto que eu fazia as primeiras c\u00f3pias mal feitas dos santos. S\u00e3o Francisco Xavier eu fiz quando eu tinha uns quatro anos. Adorava desenhar e viver rodeada de galinhas, de pintos e fazia um desenhozinho, de tudo que era animal que eu via. A\u00ed me fizeram presente de uma gatinha branca, eu adorava gatos, chamava-se Falena, e ela arranjou muitos maridos e eu fiquei com quarenta gatos que me rodeavam miando, l\u00e1 na fazenda de Capivari. Mas eu passava tempos tamb\u00e9m na fazendo de S\u00e3o Bernardo, que papai j\u00e1 tinha comprado naquela \u00e9poca, era uma casa muito grande e bonita e at\u00e9 foi vendo as letras da entrada da fazendo que eu fui aprendendo a ler. Sabe, eram letras quase do tamanho deste arm\u00e1rio aqui. Minha m\u00e3e me ensinava \"Olhe, isto aqui \u00e9 um B, chama-se B esta letra, aqui \u00e9 um A\" e eu me lembrava logo da forma das letras. Eu nem senti que estava sendo alfabetizada antes de entrar para a escola. E fazia tamb\u00e9m bonecas de mato: um mato que crescia com uns caules quadradinhos e dava flor, eu pegava e fazia com aqueles matos uma esp\u00e9cie de escultura, eu fazia bra\u00e7os e pernas e brincava com aquilo. Eu cresci nessa fazenda e como meu pai soube que ali perto tinha se estabelecido uma fam\u00edlia belga, eram nobres Van Harenberg Valmont, tinham uma filha de dezoito anos e, como eu tinha outros irm\u00e3os pequenos, papai mandou perguntar se a mo\u00e7a podia vir nos ensinar franc\u00eas e ela veio mas n\u00e3o nos ensinou nada, mam\u00e3e \u00e9 que ensinou portugu\u00eas para ela. O franc\u00eas eu aprendi porque papai queria os filhos muitos educados, ent\u00e3o fomos para a Europa e nunca nenhum franc\u00eas soube que eu n\u00e3o era francesa: me diziam sempre que eu falava completamente sem accent \u00e9tranger, sabe? LGR - Em Paris a senhora estava em contato com Picasso, com Apollinaire, com Breton? Tarsila - Ah, estive, o Cocteau tamb\u00e9m era nosso grande amigo, eu fazia muitos almo\u00e7os brasileiros no meu atelier em Paris, que o Paulo Prado descobriu que foi o atelier de C\u00e9zanne, na rua Moreau, num bairro at\u00e9 n\u00e3o muito recomend\u00e1vel, mas era t\u00e3o dif\u00edcil ter um atelier em Paris! Havia muitos artistas americanos, muitos estrangeiros e era dif\u00edcil achar. O meu era no quinto andar, tinha que subir tudo a p\u00e9, n\u00e3o tinha banheiro, era meio primitivo, banho mesmo era s\u00f3 no bain publique. Quem ia sempre era o Vila-Lobos e o Cocteau tamb\u00e9m frequentava, diziam at\u00e9 que ele era muito bom musicista, Vila-Lobos ent\u00e3o improvisava num piano de cauda que tinha l\u00e1 no meu atelier, tocava uma coisa e o Cocteau dizia, fazendo careta de t\u00e9dio: \"Non, \u00e7a n'est pas quelque chose de neuf!\" (N\u00e3o, isso n\u00e3o \u00e9 nada de novo!) A\u00ed o Vila-Lobos tocava outra coisa e o Cocteau balan\u00e7ava a cabe\u00e7a: \"N\u00e3o isso n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dito\", at\u00e9 que se sentou embaixo do piado alegando que era \"pour mieux entendre\" (para ouvir melhor), mas nunca aprovando a m\u00fasica do Vila-Lobos, o folclore brasileiro para ele era d\u00e9j\u00e0 entendu (j\u00e1 ouvido). O senhor pode imaginar as brigas que se armavam, com o Vila-Lobos muito espalhafatoso, muito exuberante\u2026 Era um clima, ali\u00e1s, de constantes discuss\u00f5es, porque eram de partidos liter\u00e1rios, pol\u00edticos, est\u00e9ticos diferentes e dava aquelas confus\u00f5es eternas\u2026\u2028\u2028LGR - A senhora teve uma vida muito rica; quando foi que a senhora se sentiu mais feliz? Tarsila - Foi quando justamente meu pai comprou o solar que havia l\u00e1 na rua Bar\u00e3o de Piracicaba, porque minha m\u00e3e gostava de casa bem grande, era uma mans\u00e3o mesmo e l\u00e1 \u00e9 que eu dava festas, fazia jantares e tinha dois rapazinhos de quinze para dezesseis anos e que eram gar\u00e7ons, eu trouxe uma adega excelente, que ningu\u00e9m conhecia igual em S\u00e3o Paulo, escolhida pe\u00e7a por pe\u00e7a por um sommelier franc\u00eas com o nome de um artista conhecido, n\u00e3o me lembro agora, Maurice Chevalier? N\u00e3o, ele se chamava Charles Boyer, acho que era o nome de um artista do cinema, n\u00e3o era?\u2028\u2028LGR - De onde a senhora tira tanta for\u00e7a para viver? Uma queda a deixou presa na cama a maior parte do dia. Recentemente, perdeu a \u00fanica filha. Logo depois, morreu sua \u00fanica neta, afogada. Voc\u00ea \u00e9 religiosa? Tarsila - Ih, sou, sim. Sou muito devota do Menino Jesus de Praga, porque alcancei muitas gra\u00e7as com as ora\u00e7\u00f5es a ele. \u00c9 uma novena milagrosa, eu sei tudo de cor: \"Oh Jesus que dissestes: Pedi e recebereis, procurai e achareis, batei e a porta se abrir\u00e1\", quando eu li isso eu fiquei arrepiada, sabe? de imaginar assim aquela porta se abrindo, se abrindo\u2026 Isso me inspirou um quadro de Jesus Menino com um negrinho, que simboliza os humildes, tamb\u00e9m com japoneses e \u00edndios, eu dei de presente para um padre que dirige um orfanato para crian\u00e7as. Eu copiava oleografias sacras\u2026\u2028\u2028LGR - O Portinari come\u00e7ou tamb\u00e9m copiando santos. Tarsila - Ah, tive uma desilus\u00e3o com Portinari quando conheci um exegeta do cubismo em Paris e frequentei mais de seis meses esse grande professor e acho que o Portinari n\u00e3o sabia fazer pintura cubista. Por exemplo: ele ia fazer o Tiradentes. Fez com pincel e nanquim, desenhado, e depois colocou peda\u00e7os de papel e colou em cima do desenho, isso nunca foi cubismo! LGR - Al\u00e9m do sentimento religioso, h\u00e1 um tom de lembran\u00e7a em sua pintura\u2026 Tarsila - Um dos meus quadros que fez muito sucesso quando eu o expus l\u00e1 na Europa se chama \"A Negra\". Porque eu tenho reminisc\u00eancias de ter conhecido uma daquelas antigas escravas, quando eu era menina de cinco ou seis anos, sabe? escravas que moravam l\u00e1 na nossa fazenda, e ela tinha os l\u00e1bios ca\u00eddos e os seios enormes, porque, me contaram depois, naquele tempo as negras amarravam pedra nos seios para ficarem compridos e elas jogarem para tr\u00e1s e amamentarem a crian\u00e7a presa nas costas. Num quadro que pintei para o IV Centen\u00e1rio de S\u00e3o Paulo eu fiz uma prociss\u00e3o com uma negra em \u00faltimo plano e uma igreja barroca, era uma lembran\u00e7a daquela negra da minha inf\u00e2ncia, eu acho. Eu invento tudo na minha pintura. E o que eu vi ou senti, como um belo por-de-sol ou essa negra, eu estilizo.\u2028\u2028LGR - A sua pintura, t\u00e3o po\u00e9tica, \u00e9 ent\u00e3o uma evoca\u00e7\u00e3o enternecedora de uma inf\u00e2ncia feliz? \u2028Tarsila - Acho que o senhor n\u00e3o est\u00e1 longe de ter acertado.","title":"A \u00faltima entrevista"},{"location":"tags/","tags":[],"text":"Tags Arte moderna E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Artes pl\u00e1sticas O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna Drummond E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Jornal da Tarde Nada me orgulha mais do que ter sido poeta E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Foi nosso primeio happening urbano Literatura Nada me orgulha mais do que ter sido poeta Oswald de Andrade Foi nosso primeio happening urbano Programa\u00e7\u00e3o Semana de Arte Moderna Veja O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna A \u00faltima entrevista","title":"Tags"},{"location":"tags/#tags","text":"","title":"Tags"},{"location":"tags/#arte-moderna","text":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social","title":"Arte moderna"},{"location":"tags/#artes-pl\u00e1sticas","text":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna","title":"Artes pl\u00e1sticas"},{"location":"tags/#drummond","text":"E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social","title":"Drummond"},{"location":"tags/#jornal-da-tarde","text":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta E foi assim que nasceu o Brasil de hoje, com Drummond e o romance social Foi nosso primeio happening urbano","title":"Jornal da Tarde"},{"location":"tags/#literatura","text":"Nada me orgulha mais do que ter sido poeta","title":"Literatura"},{"location":"tags/#oswald-de-andrade","text":"Foi nosso primeio happening urbano","title":"Oswald de Andrade"},{"location":"tags/#programa\u00e7\u00e3o","text":"Semana de Arte Moderna","title":"Programa\u00e7\u00e3o"},{"location":"tags/#veja","text":"O adeus do mestre - Para a pintura brasileira, ficam as mulatas, o morro, o mar e a Semana de Arte Moderna A \u00faltima entrevista","title":"Veja"}]}